<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2025-12-18T01:52:19+08:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Zhong’s Blog</title><entry><title type="html">歐洲獨旅26天（上）</title><link href="http://localhost:4000/2025/04/22/europe-1/" rel="alternate" type="text/html" title="歐洲獨旅26天（上）" /><published>2025-04-22T00:00:00+08:00</published><updated>2025-04-22T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/04/22/europe-1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/04/22/europe-1/"><![CDATA[<p>紀錄在歐洲獨自生存快一個月的日記與故事（倫敦篇）。</p>

<!--more-->

<hr />
<h3 id="acknowledgments">Acknowledgments</h3>

<p>這次能夠到歐洲主要是透過先和老師的 connection ，透過訪問倫敦帝國學院公共衛生學院 (School of Public Health, Imperial College London) 的 Global Environmental Health Research Group ，在貝氏統計模型及風險因子估計上汲取經驗。</p>

<p>感謝臺大流預所、先和老師，補助此趟在包含機票及在倫敦出差之基本支出，以及 Imperial 的 Prof. Majid Ezzati 與 Dr. James E. Bennett 老師們、 research group members 提供我在學術研究上的支援，還有傅涵學姊、辜鉅璋學長在倫敦的後勤建議與支援。</p>

<p>這次的機會其實是在當兵時老師們透過電子郵件往來討論而成的。非常幸運可以得到這種機會，並且在這次的經驗得到有別於在台灣以往認知，不一樣的觀點及體驗。</p>

<hr />

<h3 id="random-walk">Random Walk</h3>

<p>當初在訂機票時只有決定去回程地點與時間，除了倫敦帝國學院訪問計劃之外，我只定下了在落地倫敦 26 天後從布拉格回台這件事。</p>

<p>說來荒唐，在要從倫敦離開的前三天，我才決定接下來要待在德國（斯圖加特、慕尼黑）、捷克（布拉格），並且一口氣把住宿、機票、火車票搞定。</p>

<p>但其實原本的計劃應該會是去巴黎一趟（歐洲之星好貴）、可能阿姆斯特丹、也許比利時，甚至回程可能要退票改由其他地方回台，跑去美國再回台灣之類的瘋狂構想，只是後來看看銀行帳戶的餘額只能作罷。</p>

<p>承上所言，沒有了事前準備，這趟沒有目的的旅行，本質上就是我把自己丟到一個我根本沒去過的地方，隨著當下的判斷決定該去哪裡，某種程度上像是在流浪。或許你可以說他是一種隨機漫步（Random Walk, RW），下一個點由現今的點所決定。</p>

<p>但人生不就是這樣嗎？</p>

<p>我一直是習慣計劃的人，但是在畢業、當兵後有時不禁會懷疑到底要對多遠的未來進行規劃？</p>

<p>便是如此才顯得這趟旅程對我來說是一種特殊的體驗，也對我的思考方式造成影響。</p>

<hr />

<h3 id="a-glimpse-of-london">A Glimpse of London</h3>

<p>初入倫敦是從希斯洛機場，隨著轉運人潮搭上伊麗莎白線（Elizabeth line）往倫敦市區，前往 Airbnb 住處。</p>

<p>從阿克頓主線車站（Acton Main Line）下車後，對這塊土地的第一印象是路旁粉色的櫻花、紅磚砌成的雙層樓房以及乾冷的空氣。拖著行李走著，柏油路、天橋、顛簸的石板路，沿路的泥土氣味隨著深入住宅區而鑽入鼻腔，這是我對這個地方的第一印象。</p>

<p>第二天搭了地鐵到西敏站（Westminster），從地鐵站出站，映入眼簾的是世界聞名的大笨鐘。</p>

<p>鐘塔與國會大廈整體建築群雄偉異常，是生活在地狹人稠台灣不曾感受過的滂沱之感。以節狀骨架向上延伸為尖塔的歌德復興式建築，以及大笨鐘上繁瑣的金色裝飾，是倫敦最具標誌性的象徵。</p>

<p>向泰晤士河的方向走去，從西敏橋（Westminster Bridge）上可以遠望倫敦眼（Loondon Eye），橋上道路不時有紅色雙層巴士經過，這一幕可以說是經典：大眾扁平化印象中的倫敦。</p>

<p>走過西敏橋到對岸的河堤旁的圍牆，牆上滿是一顆顆的愛心，看來格具風情。但知道這些愛心是為了紀念在 COVID 疫情間因病去世的人後，意義便完全不同了，它們代表的是一顆顆令人破碎的心、破碎的家庭與無止盡的思念。</p>

<p>回過頭往西敏寺（Westminster Abbey）走，經過安全檢查後購票入內。參觀路線由祭壇、禮拜堂、墓碑、棺木、各式裝飾等交錯而成，肅穆、莊重卻又華麗。我不斷尋找著各方名人埋葬於此的墓碑，一邊看著一旁雕刻精細的棺木、雕像與裝飾，心裡總是有些異樣的感覺。畢竟逛墓園對我這個亞洲人來說還是不太熟悉。</p>

<p>我覺得很有趣的一件事是，教堂內部好似切割成一個個小區域，像是海報展一樣，不同類型的棺木、裝飾、銘文散落於各處，各式不同個性的裝飾代表著不同成就、性格之人，這也使得逛起來令人格外驚喜與敬仰。</p>

<hr />
<h3 id="the-white-city-hustle">The White City hustle</h3>

<p>這次到倫敦的目的其實是在 Imperial 的正事，週一早從 North Acton 走一公里多的路到 White City 校區，開始體驗在英國上班的日子。這次的目的其實是帶著我的碩論結果給老師們對方法來做更新與討論，也因此得以體會「頂尖大學」的頂尖之處。</p>

<p>聯繫 James 後便被帶至11樓， School of Public Health 的辦公區，也拿到了臨時通行卡。有了這張卡才能夠順利通行這棟建築，The Sir Michael Uren Hub。大樓低樓層2-9是生物醫學工程所用，高樓層10-11樓則是公共衛生學院所用，一樓大門便需要門禁，在電梯前更有一道刷卡用的閘門，可說是門禁森嚴的建築。</p>

<p>走進半開放式的辦公室，各個同事們埋首忙於自身的研究，當需要討論或有會議、問題時會找 James 進行方法上的討論，在需要大討論的時候會找上 Majid 來做更大的討論（或許其實是因為他太忙了，常常不在辦公室）。</p>

<p>這裡的日常，約莫九點多會開始有人到辦公室。幾乎所有人的第一件事是拿起咖啡杯走到咖啡機（辦公室有一台，另外一側研究生區也有一台，在我到的第二週又裝了一台新的），打開冰箱拿出牛奶加入，再慢慢走回座位開始工作。大約到了十二點，James 會先起身示意午餐時間到了，於是大家會一邊閒聊，一起穿過一旁的橋下走到 Scale Space 買飯。</p>

<p>這裡的食物選擇大致可分為兩種，室內有 café 販賣沙拉、冷食以及一款午餐熱食；外面有餐車形式的午餐，他們的共同點是每天菜單都會做更換，通常會以一份主食加上蛋白質佐以蔬菜呈現。一份約 £7 （換算台幣約 $300）。偶爾還會有賣沙威瑪的餐車，或是有些人會選擇走出校區到 Tesco 買些小零食、三明治。</p>

<p>買完午餐會回到辦公室，另一邊的茶水間旁有吧台以及四方桌可以使用，通常大家會聚在一起邊聊天邊吃，聊的是閒話家常，像是分享假日做了什麼、最近在追的劇等等。吃完後各自回到辦公區域，一直到約莫三點半，要接送小孩的人會先離開，再來到四點多，同事們會陸續離開， James 還叮囑我不要待超過六點，因為會帶給警衛困擾。</p>

<p>每週三中午是 meeting 時間，大家會邊吃午餐邊聽排定的人進行報告。報告的內容大致上是進度報告，我覺得最特別的是他們會針對 code 進行分享及討論，這無疑增加了所有人對 coding 的熟悉及交流。</p>

<p>老實說我到訪的時間並不是特別好，他們正要準備開始新的一份研究計劃，所以有些忙碌（同事說的）。不過在與台灣相比來得更短的工作時間之內，可以得到更密集、專注的工作成果（扣除去泡咖啡、small talk 等等的時間），我想這可能也是值得令人反思的事吧。</p>

<p>（再於此感謝所有同事的照顧與友善，能和你們相處兩週，這段時間真的很棒！）</p>

<hr />
<h3 id="food-in-london">Food in London</h3>

<p>It is often said that，英國食物難吃應該是世界有名的，有美食沙漠之稱。</p>

<p>然而，十七天的小樣本探險給我的感覺是：或許不是所有英國食物都難以下嚥，大多數時候是有限的預算令人難以下嚥。</p>

<p>啊，但前提是不要踩雷吧。</p>

<p>第一個從「西化」亞洲菜開始分享我的心得。這種食物帶著無法言喻的酸、甜、鹹混雜感，重點是超鹹，不知道在吃什麼，我吃不完。用統計來描述的話就是他把亞洲菜做 PCA ，然後加上一堆奇怪的雜訊放大。</p>

<p>再來是東方人所賣的亞洲菜，我的評論，三個字，稱得上是「家鄉菜」，只是價格是家鄉乘以5。</p>

<p>美式食物則表現得穩定而可靠。麥當勞，吃起來與台灣並無二樣，而在倫敦的時候吃最多的則是 Five guys。同樣是來自美國，漢堡我私心認為強過麥當勞不少，至少可以自選配料、多到吃不完的薯條就贏上許多了（雖然性價比不能相比）。</p>

<p>至於義大利菜，不知道是義大利移民多還是怎麼樣的，在我的體驗上義大利麵是蠻好吃的（畢竟我一進門就聽廚師們用義大利語交談），甚至是我在歐洲吃過最好吃的義大利麵。</p>

<p>而真正的驚喜出現在那些亞洲移民菜餚當中。</p>

<p>濃郁的印度瑪莎拉、坦都里的香辣著實能夠打開胃口。略帶薑味的印度奶茶（Chai）好貴但值得體驗（好燙）。印度菜常是最令人期待的食物，尤其是考慮較低的成本、食物熟悉程度低的情況下。</p>

<p>而中東的沙威瑪則成了日常 cp 值最高的食物，以實惠的價格提供了飽足，同時也不難吃、兼顧了營養。</p>

<p>說了這麼多，終於要說到英國本地美食了。</p>

<p>Flat iron 牛排在網路上常見到部落客大推，只不過我個人覺得經濟實惠（以當地物價），只是說到美味程度還是普普（抱歉，我荷包不夠厚沒辦法吃更好的餐廳）。</p>

<p>炸魚薯條的部分，第一次體驗我選擇花了一堆時間走路到 Mornington Crescent 附近的一家小餐館。鱈魚搭上塔塔醬熱熱吃很讚，薯條形狀與我想像不同，水準普通但整體份量大，吃到最後容易膩。我想如果當初吃的時候能搭上啤酒，是不是好吃程度會更上一層樓呢？</p>

<p>英式大早餐在吃完令人開心，只是要扣掉黑布丁跟焗豆（焗豆等於番茄醬煮黃豆，結案），這兩樣東西不符合個人口味。</p>

<p>某個週末和高中好友維謙相約至波羅市場逛逛，體驗當地的生蠔（維謙說有機率烙賽，所幸本來就了所以沒有感覺），第一次嘗試覺得不賴，比起</p>

<p>以自身的經驗來看，我想英國食物並不難吃。它有著多元的國際美食，只是要享受美食，要支付的價格稍高罷了。</p>

<p>我想，在文化大熔爐的倫敦，食物不到難吃的地步，只是各式菜餚的澎湃程度可能都大於英國本土食物吧。</p>

<hr />
<h3 id="a-walk-through-history">A Walk Through History</h3>

<hr />

<h3 id="londons-mosaic">London’s Mosaic</h3>

<hr />

<h3 id="cheers-london">Cheers, London</h3>

<p>（待編輯）</p>]]></content><author><name></name></author><category term="雜記" /><summary type="html"><![CDATA[紀錄在歐洲獨自生存快一個月的日記與故事（倫敦篇）。]]></summary></entry><entry><title type="html">軍事訓練役結訓心得</title><link href="http://localhost:4000/2025/01/30/military/" rel="alternate" type="text/html" title="軍事訓練役結訓心得" /><published>2025-01-30T00:00:00+08:00</published><updated>2025-01-30T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/01/30/military</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/01/30/military/"><![CDATA[<p>噫！好！我退啦！
<!--more--></p>

<hr />

<h2 id="入伍">入伍</h2>

<p>收到徵集令的那一刻，心裡有點複雜，一方面覺得終於可以把這件事解決，另一方面又不禁擔心接下來的生活會是什麼樣子。畢竟，對當兵的印象，多來自長輩的經驗談和網路上的各種說法。</p>

<p>還在學校的時候，幫一個博後跑模型，她知道我要入伍後，特別叮囑：「當兵最重要的是平安歸來。」當時聽了還覺得有點誇張，後來才體會到她的話其實很有道理。這句話在後續的生活中腦海裡不時浮現，像是一個預知夢。</p>

<p>入伍當天，一大早到板橋火車站集合，現場氣氛凝重。有人帶著家人來送行，有人和女朋友站在角落低語，甚至有家長想跟著專車送到營區，卻被區公所人員攔下來。在確認身份後，大家依序進站搭車。</p>

<p>區間車開往宜蘭，車內氣氛靜默，只有列車的規律震動聲。中午每個人都領到一份台鐵排骨便當，當時沒多想，只覺得這是普通的一餐，沒想到那竟然是接下來兩週內吃過最好吃的食物。</p>

<p>抵達宜蘭火車站後，我們轉搭遊覽車入營。車窗外的風景從幾米的裝置藝術慢慢變成矮房子和水泥堤防，一路上沒有人說話。</p>

<p>進入營區後，第一件事是安全檢查，大家依序排隊，把行李倒在綠波墊上接受檢查，然後按照徵集令序號重新排列，等待幹部分配單位。接著，我們被帶往營舍，進行分班、填寫基本資料、收繳手機、剃頭、領取裝備等。</p>

<p>當時還沒想到，接下來的日子，會是無時無刻的痛苦。</p>

<hr />

<h2 id="金六結的新訓生活">金六結的新訓生活</h2>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>役別：陸軍軍事訓練役  
梯次：210 梯  
新訓分發單位（駐地）：陸軍步兵153旅步三營火力連（金六結）    
第一階段新訓: 2024/10/16-2024/12/12 
</code></pre></div></div>

<h3 id="初來乍到">初來乍到</h3>

<p>領取裝備前沒有任何說明，直接開始發東西，衣服鞋子尺寸全憑目測。如果要換尺寸，可能要等調貨，甚至直接被告知沒有其他尺寸可換。</p>

<p>迷彩上衣發下後，規定統一收齊拿到裁縫部縫上學號。等到依序發回時，才發現我的上衣不見了。向幹部反應後，他們說要了解情況，一等就是一週。這期間，我沒有也沒辦法替換上衣，只能用除臭劑、酒精撐著，並在每天操課後馬上進行簡單清潔、掛晾衣服。等了一週再去詢問，班長卻直接發給我一件新的，還輕描淡寫地說：「下次不要再弄丟了喔。」</p>

<p>好像是我自己弄不見一樣。</p>

<p>第一晚的睡眠品質極差。除了不知從哪裡傳來的打呼聲，寢具的不適與陌生的環境更讓人難以入眠。第二天起床後，發現許久未發作的蕁麻疹復發，推測是寢具的關係。前兩週不時覺得身體很癢，也應該是環境的衛生問題引起的。</p>

<h3 id="日復一日">日復一日</h3>

<p>清晨被鄰兵的吵鬧聲驚醒，雖然心中很想繼續賴床，但眼睛卻再也無法閉上。只能無奈地起身，和鄰兵默契地合作折蚊帳、折棉被。由於床位擁擠，棉被只能放在地上折，每次想到晚上身體還得碰觸到棉被，心裡就忍不住發癢。</p>

<p>盥洗後迅速穿上迷彩服、軍褲，綁腿套上麂皮軍靴。六點十分，左手提著板凳，裡面裝著有霉味的雨衣、鋼盔、防水袋，右手扣著餐盤、筷子與菜瓜布，將這些物品放入中山室，再外出集合準備早點名。</p>

<p>「班頭清查人數」，總是在等天兵們壓線入隊。踏步、精神答數、唱軍歌、唱國歌，聽著連長排長宣達事項，偶爾被臭幹一頓，接著，進餐廳，維持生活機能、洗碗、打掃。</p>

<p>打掃後到鋼棚集合開啟早課，發呆、和鄰兵小聊，吃午餐、洗碗、打掃。午休時間是一天中最美好的時光，只有這時能自由運用時間休息，午睡、讀書，或是聊天。下午的課程繼續發呆、聊天，等待著洗澡時間。</p>

<p>搶著排隊洗澡後稍作休息，接著是晚餐、打掃、抽投打、夜間課程。期待今天能不能用到手機於是提前帶了行動電源。回寢室盥洗、掛蚊帳、床訂、準備睡覺，熄燈後聽著鄰兵的打呼聲，漸漸失去意識。</p>

<p>金六結每天都在下雨，雨衣無法晾乾，宿舍的床單與枕頭永遠都是濕的，地板經常淹水。由於天氣惡劣，操課經常變成坐在鋼棚下發呆，真正的體能訓練幾乎沒有。整個訓期唯一的運動是第一週跑了 750 公尺、打了一次躲避球和半小時的 Tabata 。</p>

<p>食物如廚餘般難以下嚥。早餐常是過鹹的鹹粥、小包子、醬菜、炒蛋，搭配粉泡的超稀釋茶、咖啡，偶爾還帶著怪味。午晚餐則以「防彈豬排」聞名，硬到只能留下齒痕，或者有毛的滷豬腳、滷雞翅。偶爾有炸雞翅或炸魚，那天就會特別開心。</p>

<p>在裡頭放空的時間多到數不清，卻又無法思考更重要的事：在這個封閉的環境當中，理智是毒藥，愈理智則會開始懷疑此地的一切。</p>

<h3 id="抽籤">抽籤</h3>
<p>在新訓單位、鑑測前在餐廳會有一場大型集會，所有新兵都會到，都是為了：抽籤。此次抽籤的目的是決定在下部隊後的分發單位，也因此幾乎決定了爾後兩個月的生死大權。籤上寫著各個單位，鼎鼎大名的，以及沒聽過的。事前我們這些新兵們會用盡各種管道詢問有哪些單位、在那邊都在做什麼、涼不涼等等。而有機會能問到的大多是當完兵的朋友、班長、排長、小蜜蜂或是營站阿姨。</p>

<p>雖然得到的資訊不多、甚至根本就沒有用、是假的，但知道這些卻也讓平常無法主動接收資訊的我們得以妄自猜想不久後的生活。</p>

<p>「聽說關指部怎樣怎樣、三支部怎麼怎麼」，「就不要你抽回153繼續養香菇啦，笑死」，「花～防～部～七星潭底見」</p>

<p>這種對話在抽籤前日益高漲，就這樣來到抽籤當日。</p>

<p>新兵們依照戶籍地、抽籤種類依序排隊抽籤，大部分人是通用A種，這代表一般大專生畢業，抽籤會抽到北部的單位，而通用B則是沒有大專學歷者，則可能抽到全台的單位。比較特殊的是醫勤兵，學歷具備醫學相關背景的會被單獨拉出來抽籤，通常也是去到一般單位或野戰單位，偶而會有特殊的籤種。</p>

<p>抽籤本身便是幾家歡樂幾家愁，畢竟有好籤也有壞籤。而抽完籤，也代表在隔週的鑑測結束後，新兵弟兄們也將各分東西，或許再也不會相見。</p>

<h3 id="鑑測">鑑測</h3>

<p>在一階段最重要的事莫過於鑑測了，鑑測長達一週，也就是所謂軍事訓練的測驗，在體能、軍事知識以及戰技上是否符合一個士兵的要求。而這也是關乎能不能順利下部隊，或是在新訓單位多留一週補訓的關鍵。</p>

<p>老實說體能測驗對我來說不是什麼大問題，只是全副武裝持槍走路讓腿很酸痛、並且淋了不少雨而已，其他的跑步、伏地挺身、平板撐只要平常有運動習慣應該是輕輕鬆鬆。在和軍事有關的打靶、震撼教育、緊急狀況反而比較令人擔心。</p>

<p>打靶是最令我擔憂的部分。原因是運氣成分比重太重，並且只要打靶沒過就確定得要留訓，因此在打靶時總是格外緊張（每週的打靶同時也是夭八榮譽假的決定因素，並且因為人工跑靶，有很多不確定因素：））。我其實在倒數最後兩次打靶前都是無法放夭八假的，只是還好在最後一次以及鑑測時順利通過了。</p>

<p>而震撼教育倒是走一個配合演出的路線就好，說實話要背誦的東西太多，我到後來決定不背，跟著鄰兵、好弟兄們一起複誦，只要肯趴在地上匍匐前進、不怕泥水不怕髒，這關是又穩又妥。緊急狀況更是如此，由於我們班被指派為示範班，因此早早就記住何時該做什麼，不管是敵機臨空、家屋突入或是戰傷救護等，在鑑測時都十分順利。尤其是我，因為是全班體重最輕的，所以在救護時擔任傷患，以利大家有辦法拖行，顯得格外輕鬆。</p>

<p>鑑測週從一開始看是很長的一段時間，但體感上卻很短。</p>

<p>它代表的是一個階段的完成，也意味著苦難即將結束。</p>

<hr />

<h2 id="軍事訓練二階段下部隊">軍事訓練二階段：下部隊</h2>
<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>組別：專長A 醫勤兵（新北市）
第二階段分發單位（駐地）：國防醫學院預防醫學研究所勤務區隊（陽明營區）    
第二階段訓期: 2024/12/12-2025/01/20 （折抵15日）
</code></pre></div></div>

<h3 id="上上籤">上上籤</h3>
<p>二階段抽到一個特別的單位，老實說光看到籤，沒人知道這裡是在幹嘛的。當時到處問了可能會知道的人、上網搜尋，結果什麼都沒有，只知道不在內湖。讓原本以為可以回台北市區的我大失所望。</p>

<p>分發當天抱著忐忑的心隨著下部隊的專車到達營區，由於地緣因素位處山區，其他單位的人早已下車，而預醫所這裡是最後一站。在金六結的班長將兵籍資料交接後我們正式歸屬預醫所管轄，單位的建築就像森林遊樂區會看到的小屋一樣。將行李移動到寢室，四人一間，兩張上下舖，兩張書桌以及四個內物櫃、一人一格有門的雜物櫃，環境比起金六結好上不知道要多少，更重要的是，房間內都配著除濕機，不用再擔心枕頭及棉被每天都是潮濕的。</p>

<h3 id="日常">日常</h3>
<p>這裡的生活很簡單，工作是站哨、協助食勤，包含洗菜、打菜、洗碗，還有雜務如刷油漆、搬傢俱、組裝傢俱等。</p>

<p>每天的開始從六點半起床，換裝前往餐廳將已經煮好的早餐放上配膳台，在用餐後洗碗、接著等待交派事項，中午一樣前往餐廳協助打檢體、擺放餐點餐具、打菜，接著迎來午休。午休結束後待命，運動完後晚餐、洗碗，直到集合時間前都是自由時間。而除了等待交派的公差，大多數這些時間都會被「站哨」所佔據。</p>

<p>站哨是我們的最重要的工作之一，擔任衛兵鎮守大門、管控人車進入、協助刷卡等工作便是日常。「站二歇六」是忘不了的原則，也就是每站兩小時哨必定要等六小時後才能再上哨，這件事在假日留守時十分痛苦，因為留守人力的緣故，必定會剛好「站二歇六」。</p>

<p>說實話站哨其實很無聊、浪費時間，勤務其實包山包海，不過撐過後換來的便是福利，像是放假放17，收21、表現良好的話獲長官同意每週一次得以出營採買物資、補睡或是留守換來的平日放假。每週一次的「採買」是最舒服的事情。我們四個同梯會事先喬好一個晚上都沒有哨，一起進三峽市區吃飯、逛逛夜市、帶飲料採買日用品回營，甚至在開玩笑討論要不要去唱卡拉OK。</p>

<p>和鄰兵們最棒的當兵回憶莫過於這些，這些快樂的時光彌足珍貴，尤其是在不自由的時候。</p>

<h3 id="預醫所的寵物">預醫所的寵物</h3>

<p>小咪是區隊半養著的貓，是一隻橘色的公貓，原本是流浪貓但後來在有人餵養的情況下便定居在區隊的營舍了。它是隊上的寵兒，只要它跑到身邊繞啊繞，就代表它想吃飼料了。大家都很喜歡它，甚至有時晚上會帶它進寢室睡覺，怕它會冷。覺得累了、悲傷的時候去摸摸它，就會覺得好多了，隊長和我們說過自從小咪來了之後，士兵在情緒的穩定方便改善了不少，我想都是它的功勞。</p>

<p>小白是士官長的狗，據說原本也是流浪狗只是後來被士官長收養了。士官長每天會用三餐的肉類主菜餵養小白，只是這件事非常奇怪，按理講人類的食物對狗而言鈉含量過高了，應該會急遽影響其健康，但士官長仍孜孜不倦，甚至到了會因為打包食物給狗吃這件事和所上的其他軍官吵架。</p>

<p>偉哥是隊上的上兵，只是他的生活習慣很不好。像是不喜歡洗澡、洗衣服、在寢室把手機聲音打開（偏偏他無時無刻都在看幹片）等習慣，常常讓我們感到困擾。有次他在運動後不洗澡臭到有人受不了，於是我們便進行了所謂「洗澡哨」，盯著偉哥去洗澡並在浴室門口守著以防他偷跑。還有一件事是謊報體重事件，因為體位過重會影響續簽，因此長官要求他每天集合時要報告今日體重，但偉哥並沒有量體重而是隨口胡謅，因此會出現一天瘦了兩公斤的情況。</p>

<p>以上除了小咪是大家的天使之外，似乎不是些什麼好事。其實原本還想提提另一個志願役二兵的事，不過一時不知從何講起，只好做罷。</p>

<h3 id="夜哨之不可思議">夜哨之不可思議</h3>

<p>再來講講夜哨時遇到不可思議之事。</p>

<p>某天夜哨站兩四，是最討厭的時間，因為睡到一半要起床，站完再回去睡回籠覺。總而言之，事情的發生是約莫凌晨三點半，座位前用於查詢進出名冊的筆電突然在沒有任何碰觸下瘋狂開啟瀏覽器視窗，並且怎麼關都關不掉。我很快的確認了筆電在鍵盤、觸控板、外接滑鼠沒有任何問題，按快捷鍵啟動工作管理員也無效，螢幕就是不斷開啟Edge。（畫面也沒有出現游標點擊 Edge ！）</p>

<p>這樣就算了，可以只當作電腦故障。但是，接著監視器畫面開始鈴聲大作，畫面顯示監視器偵測到有人或物體移動，然而監控畫面上只有一片漆黑，沒有半點東西。</p>

<p>想到好像不對，雞皮疙瘩都起來了。看了看時鐘，距離交接還剩十五分鐘，想說就撐完吧，在鈴聲不斷的背景下想辦法讓自己冷靜下來。交接的是鄰兵逢原，在向他說明現在發生的事後他說：「不是在跟我開玩笑吧？」交接後我緩步走出會客室，距離寢室有一段上坡的距離，等到走到寢室門口才發現我愈走愈快，最後幾乎是用跑的跑回寢室。</p>

<p>一早問了逢原，據說鈴聲響到約四點半。</p>

<p>班長跟我們說會客室旁邊的值日官室二樓有時候門會自己開。</p>

<p>聽到後這些故事後站夜哨總是會有點怕怕的。</p>

<h3 id="告別之時">告別之時</h3>

<p>在勤務區隊的生活過的很充實很快，日子一天天過，轉眼到了我屆退之日。因為折抵全滿，所以會是同梯最早退伍的人。</p>

<p>早早將行李在放假時就先行帶回家，當天只留黃埔包做最後衣物、雜物的收拾。零食、飲料、泡麵都給了同梯弟兄，給他們在最後的一週可以享用。</p>

<p>洞六起床，在山區即便春天來了天氣還是有些微冷，但也不到之前得穿著迷彩大衣的程度。</p>

<p>早哨時跟辦理入所的清潔工大哥說今天是最後一天了，並且在安檢時特別有精神的向長官問好。趁無人空檔時更換當日值星官的名牌、從哨塔的窗戶看出去，可能是最後一次的景色。</p>

<p>下哨後在中山室先拿到了結訓令以及區隊製作的獎狀，接受大家的祝福。</p>

<p>最後一次站哨時在哨塔內的電腦留下心得，換裝後把臂章、名牌等一一繳回，接著便是等待離營時刻。</p>

<p>在等待之際恰好是運動時間，和班長、學長以及同梯、學弟們打了最後的一次籃球後，提著黃埔包走出了營區大門，發動機車，轉頭向外鐵門揮手。</p>

<p>「再見，我的軍旅生涯。」</p>

<p>耳機放著的是理想混蛋的離開的一路上，我一路哼著。隨著離家愈來愈近，心情也隨之亢奮起來。</p>

<hr />

<h2 id="後記">後記</h2>
<p>有時候還是會想到，當時為什麼會在金六結不見了幾乎整整各一盒普拿疼跟伏冒，還有很多遇到的奇人軼事。在裡頭遇到的鳥事還真不少，只是我想在此也不必重提。</p>

<p>僅在此向軍旅生涯所遇見的好人們表達感謝之意。</p>

<p>由衷感謝這些好人陪伴整個義務役服役的生活，使得在裡面的日子即便無趣，也不會那麼難熬。</p>

<p>謝謝金六結遇到的火力連第一、二班好鄰兵們，一起撐過了當兵最痛苦的兩個月。</p>

<p>謝謝預醫所的隊長、班長、學長們，你們都是好人，謝謝你們的照顧（保密義務就不提你們的名字了）。</p>

<p>謝謝第九梯同梯們：紹遠、逢原、智博，有你們的勤務區隊生活才是值得回味的。</p>

<p>老實說過了一段時間後回想起來，或許在台灣如今的政治社會環境下，如果所有人都能學到新訓的兩個月所教導的基本作戰技巧，想必對於國家的落實民防會更好。不過，服義務役的時間還是大部分時間都用發呆度過了。所以還是一句老話：</p>

<p>狗才當兵，汪汪。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="雜記" /><summary type="html"><![CDATA[噫！好！我退啦！]]></summary></entry><entry><title type="html">東京散步隨記</title><link href="http://localhost:4000/2024/09/01/tokyo/" rel="alternate" type="text/html" title="東京散步隨記" /><published>2024-09-01T00:00:00+08:00</published><updated>2024-09-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2024/09/01/tokyo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2024/09/01/tokyo/"><![CDATA[<p>東京的相片與文字紀錄。
<!--more--></p>

<hr />
<h3 id="0">0</h3>

<p>這次是第三次玩東京，恰好不久前買了一顆新的鏡頭，所以興起了帶著相機隨手拍攝自己喜歡的景色的念頭。雖然自己根本不會拍照，但還是做了這件事，對我而言，用鏡頭紀錄生活只是一種媒介，練習拍照可能是順便（雖然回台灣後拍照技術或這是美感也沒有進步）。</p>

<p>不過，總而言之，我只是單純地想把當下的心情、想法、言語，佐以圖像紀錄下來而已。所有照片都是直出，但最主要的原因是我不會修圖（笑）。</p>

<p>「好玩就好！」</p>

<p>†All photos shot on Sony α6000 with Sigma 18-50mm F2.8 DC DN</p>

<hr />

<h3 id="1">1</h3>

<p>東京的色調是帶點略藍的白灰色。<br />
這是從成田機場下飛機後搭了京成 Skyliner，從京成上野車站一出來，我的第一印象。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01789.png" width="500px" />
</center>

<p>是不是每個城市都有屬於他的一種色調呢？就像 Instagram 的濾鏡一般，只是我們平常不需要透過微調眼睛所接受到的顏色，影像自然而然呈現的一種氛圍。<br />
如果我說台北的顏色是接近水泥色，那麼東京就是白灰色微帶點藍色。構成差異的最大原因我想會是建築：台北都會區充斥著歷經三、四十年的水泥建物，水泥的灰色印入眼簾，是對這都市的第一印象；東京建築的外牆以白、米白為基調，佐以咖啡色之類的輔色，綜合了不那麼鮮艷的藍天（不得不說台灣的天空藍是真的很豔，很美），形成一種朦朧。</p>

<p>除了建築色調外，我也很喜歡觀察交通號誌、告示牌。<br />
一直覺得文字設計與色彩搭配是件很難的事，但日本在這方面確實值得學習。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01797.png" height="500px" />
</center>

<p>所謂「留白的美學」，這裡的文字方塊不追求滿版，而是適度的留下了空，在視覺上不會令人感到壓力，字體上則是盡可能的做了統一。數大便是美的概念造就了台灣，大、多、風格衝突地擺放，展現了多元的生命力，和日本的街景形成迥然的對比。<br />
「華國美學」，台灣有些人這麼稱呼，略帶貶義，但以本人的觀點來看這樣並沒有不好，將立場對調過來日本人可能同樣覺得台灣的街景很美，也只是因為人是擅長將自己所沒有的，視為美的、好的，這種天性罷了。</p>

<hr />

<h3 id="2">2</h3>

<p>第二天的行程主要聚焦於東京近郊，鎌倉以及江之島，是個探索人文以及自然景觀的日子。</p>

<p>鎌倉曾是日本的政治中心之一，著名於其寺廟、神社以及豐富的大自然景觀。如果喜歡逛寺廟、神社，喜歡收集御朱印又恰好在關東地區的話或許可以考慮來這裡走走。遠離人口集中的市區最大的好處就是有一種悠閒的步調，可以花很多時間在人文與自然景觀上，沒有時間壓力的悠閒散步。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01848.png" width="500px" />
</center>

<p>仔細觀察寺廟內會發現在各處可能都擺放著佛像，或大或小，散落於不同地方或是有秩序地排在一起，祂們有些在步道旁；有些在樹叢之中；有些在高聳的竹林一旁；有的甚至在青苔地上整齊的排列成一排。遠觀便能發現每一尊佛像有著不同的大小，仔細觀察可以發現祂們每一尊有著不同的造型、面貌以及姿勢。</p>

<p>我特別喜歡排成一排的佛像們，因為不同型態的祂們不只莊嚴，也帶有種不同風格的感覺，就像人群一樣，同樣作為人但每個人各自有不同的性格及樣貌，看來格外有趣。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01880.png" width="500px" />
</center>

<p>江之島電鐵是到訪鎌倉必定會體驗的交通工具，其各站幾乎涵蓋了鎌倉地區的各個景點，並且沿途的風景也是一絕。江之島電鐵本身具有特色的外型也是不少觀光客喜歡拍攝的主題。</p>

<p>我們搭上電鐵預定前往鎌倉高校前，也就是眾人俗稱的「灌籃高手平交道」前。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01883.png" width="500px" />
</center>

<p>身為喜歡打籃球、並且從小就看灌籃高手漫畫及動畫的人，造訪平交道似乎是必帶的行程。撇開聖地巡禮的概念，以單純欣賞風景的觀點來看這裡也會覺得這邊是個需要造訪的景點。我很喜歡從斜坡上稍微向下看平交道的感覺，這樣看起來好像平交道以及道路離海很近一樣、好似路一旁便是湛藍。</p>

<p>散步在鎌倉以及登上江之島的體驗非常舒適，除了在大景點滿是觀光客外，隨意漫步可以享受悠閒感以及周圍的人文自然美景。</p>

<p>這裡令我印象最深刻的是海的顏色，完全能夠用湛藍來形容，不時的波光粼粼使得整片海看起來更加閃耀。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01892.png" width="500px" />
</center>

<p>†在江之島電鐵上時，透過車廂內的反射鏡不小心和兩位女高中生對上了眼。沒想到她們反而朝我打招呼，甚至在下車時還從車廂內向外揮手說了聲掰掰，覺得有些有趣，因此一併記錄下來。</p>

<hr />

<h3 id="3">3</h3>

<p>看夜景是很多人很喜歡的一件事。</p>

<p>不同的夜景能帶給人不同感受。舉凡像是神社、寺廟、海灘、山景以及高處遠眺都市的夜景皆具有不同風采。</p>

<p>在這次的東京行中有不少看夜景的機會，像是白天肅穆而莊嚴的神社到了夜晚則搖身一變，透過新穎的燈光為其展現了不同面貌；從高樓上的觀景台眺望整個市區燈火通明，點點的燈火也不禁令人讚嘆。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01915.png" width="500px" />
</center>

<p>但這些好像也不是我印象最深刻的事。在這趟旅行中最有印象的夜景是淺草寺，不過這出自於個人因素了。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01999.png" width="500px" />
</center>

<p>有機會來東京一定會進淺草寺求籤，原因是每年抽的籤對我來說都超級準。
即便當下不明白籤詩的含義，過了一年再回頭來看總是準得令人暗驚。
從第一次來之後，必定選擇晚上進淺草寺。白天人潮太多，而晚上除了夜景很美，能夠遠望東京鐵塔外，寺內更沒什麼人，能隨意的漫步、虔誠的祈禱與平靜的抽籤。</p>

<p>這次抽完籤後百感交集，用 LUUP 租了一台共享腳踏車一路從淺草騎回上野，大口呼吸夜晚的空氣。</p>

<p>就像是在「夜遊び」。</p>

<p>另外，說到夏天的夜景，更必須要提到的便是看煙火了。</p>

<p>因為朋友對熱海的煙火大會很有興趣，所以煙火大會的當天也去了熱海一趟看了煙花。</p>

<p>約莫午後時段沙灘上早早就有些許人們卡位。夜幕低垂後，人們提著啤酒與點心，不少女性著浴衣踩著木屐來到沙灘上。大多人們皆是兩兩成對，顯得我們幾個大男生擠在剛從711買的地墊上有些突兀。</p>

<p>煙火大會由一連串的煙火所構成，煙花綻開之時總是收穫驚呼。看到此般景色才明白煙火大會辦在此地的原因，天空乾淨、氣候舒適，富有情調，正是約會的最佳場所，看著看著竟然有些感動，卻又覺得諷刺。</p>

<h6>（我還在思考在這邊放入影片的可能性）</h6>

<p>雖然回程往東京的電車又是另一個擠到令人窒息的故事了。</p>

<hr />

<h3 id="4">4</h3>

<p>就在我一直沒有把這些文字打完的同時，佐佐木朗希選手恰巧在目前的時空下，剛宣布加入 MLB 的洛杉磯道奇隊（Los Angeles Dodgers）。</p>

<p>在這次旅遊我們也事先買了千葉羅德海洋的比賽門票，萬幸剛好是朗希選手先發登板，當時超級開心的（在那天前，朗希選手剛從傷兵名單回來沒多久，不確定會是中五日還是中六日），並且一到球場就進商店，思考著是否該買他的球衣。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01964.png" width="500px" />
</center>

<p>球場在千葉縣的海濱幕張站外（一旁還有三井 Outlet ，如果有下次我一定會好好花時間逛這裡！），從站名便能知道這邊是徹徹底底的海邊，進球場後朝著外野看台一望出去就會是海，感覺十分新奇。球場是開放式的，因此海風可以輕鬆的拂過臉頰。與東京巨蛋相比在座位規劃及硬體上沒那麼的好，但也已足夠，只是座椅的寬度可以在大一些、長一些會更好，設計上看來是170公分會坐的剛剛好的設計。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC01973.png" width="500px" />
</center>

<p>當天朗希選手投的跌跌撞撞，球控不進好球帶，羅德隊的打線無法連貫，在關鍵時刻教練的代打策略也沒有成功因此種下敗因，朗希個人責失五分吞下敗投。不過觀眾席上滿滿都是觀眾穿著朗希選手其背號 17 號的球衣應援，便能知道其粉絲基數有多少了。我想許多人和我們一樣便是衝著其先發而前來看球的，畢竟能現場看到創造紀錄的大投手，機會是不多的。（附帶一提，因為羅德隊屢次得分不利，我看著看著竟然就睡了三個半局，甚至是維持坐姿的睡著，然後自己醒來繼續看，我朋友都沒發現。）</p>

<p>即便到了比賽結束，我內心仍在猶豫是否該購入球衣，只不過「猶豫就會敗北」，羅德隊敗北了，同時我也沒機會再買到佐佐木選手的羅德球衣。</p>

<p>下次要購入他的球衣，可能要去洛杉磯了。</p>

<hr />

<h3 id="5">5</h3>

<p>這次在東京最令我自在的時候，其實是我一個人去自由之丘，並沿路散步至中目黑的時候。</p>

<p>在行程安排上有半天的
頭一次知道這個地方是在甜點店的紙袋上，寫著「自由ノ丘」，原本以為是個到處都是甜點店的地方，直到後來認真在往網路上搜尋才發現不是這樣，而是一個具有悠閒情調的地方，並且位居東京郊區。</p>

<p>知道我的朋友們應該對這裡興趣缺缺，因此在知道行程上有自由日，我便選擇自行前往了我一直很想去的這裡。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC02022.png" width="500px" />
</center>

<p>很喜歡在這邊散步的感覺，這裡的步調相對都心慢了許多，人潮也不多，可以哼著歌漫步，看到喜歡的店便入內逛逛。
早餐在車站附近的一家咖啡廳吃了早午餐，店員似乎沒有認出我是外國人，全程包含餐點介紹都用日文，還好我憋腳的日文勉強應付了點餐。</p>

<p>餐點的莎莎醬以及牛奶、糖和紅茶分開放的鮮奶茶令我印象深刻。莎莎醬的酸、甜、鹹中和了培根及香腸的油脂；而用玻璃瓶裝的冰紅茶另外提供了糖漿與牛奶，得以配合個人喜好而調配，它們給了我在逛街前的好心情。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC02019.png" width="500px" />
</center>

<p>我很喜歡這裡的一個原因是這裡有許多販賣生活雜物的個性小店，不管是佈置風格、情調，抑或是賣的東西，每家都各有差異，端看這家店店主的個性。
不管是文具、餐具、料理用具、植栽用具，還是衣物、帽子、雨傘等等，各式不同的小店家，好像總能在其中發現寶藏似的。
很喜歡這種陳列商品的佈置形式，別具巧思卻富有實用感，更重要的是他們讓人有種「我自己也做得到這種佈置」的感覺。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC02030.png" width="500px" />
</center>

<p>走在以磚砌成的街道上，結果令人意外的不小心買了太多（沒用的）東西，當天要和朋友集合前還必須先回旅館放東西。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/DSC02032.png" width="500px" />
</center>

<p>因為時間的限制，整個地區沒辦法全部逛遍，有些沒去到的地方太可惜了。在這邊安排半天的行程似乎是不太足夠，想要悠閒的漫步又想把所有的店面都逛透，是不可兩全的事（笑）。</p>

<p>雖然不知道下次去東京會是什麼時候，但下次還會想再來！</p>

<p>不過我想應該不會太久（吧）。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="雜記" /><summary type="html"><![CDATA[東京的相片與文字紀錄。]]></summary></entry><entry><title type="html">畢業致謝</title><link href="http://localhost:4000/2024/07/22/acknowledgement/" rel="alternate" type="text/html" title="畢業致謝" /><published>2024-07-22T00:00:00+08:00</published><updated>2024-07-22T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2024/07/22/acknowledgement</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2024/07/22/acknowledgement/"><![CDATA[<p>碩士畢業論文致謝詞與其附錄收錄於此。</p>

<!--more-->

<p>附上一首我很喜歡的歌，⟪日常、遠方及其他⟫：</p>
<iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/track/16RqSiRn7nj76pkbaucCRt?utm_source=generator" width="80%" height="176" frameborder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe>

<hr />
<h3 id="致謝">致謝</h3>

<p>「對我來說這就像一趟長路，並不是不斷往前，朝向一個固定、直切遠方的長路，而是繞著山的紋理而上那樣的迂迴之路。」—吳明益《苦雨之地》</p>

<p>我想人生中沒有任何事能夠是一帆風順的，如果有，那可能不叫人生，而是夢境。在科學研究的道路上，那些起初看似無關緊要的問題以及探索，到頭來也可能不是岔路，而是必經的顛簸。在必須寫下致謝詞的此時回顧，才發現這本論文的產生過程便是如此。</p>

<p>從大四至碩士班兩年半間，我的家發生了很大的變動。人生觀也因家庭的變動而產生改變。我想將這本論文獻給一直支持著我的，以及我所失去的家人們。 此外，也於此寫下些許謝詞，由衷感謝曾給予幫助的人們。</p>

<p>謝謝林先和老師，以及實驗室、臺灣疾病負擔中心給予的自主性、多元學習、信任與包容。感謝母親與弟弟作為後盾支持著我，將論文所得到的肯定與榮耀都獻給他們，他們值得這一切。感謝口試委員國衛院許惠恒副院長、呂宗學教授、江東亮教授、蕭朱杏教授，以及當天到場給予意見的莫那瓦旦醫師、陳龍生研究員，於論文、口試的肯定以及重要的意見提供。謝謝臺大公衛學院六年來認識的所有人以及任何支持及幫助，這些都造就了現在的我。</p>

<p>若這段恰好一頁的文字能成為未來連結這些記憶的鑰匙，那便適得其所了。</p>

<hr />

<h3 id="後記">後記</h3>

<p>寫致謝的時候反反覆覆改了三次，跟改初稿的次數一樣多，有時候還真的不知道究竟是何者對我而言比較重要。</p>

<p>致謝全文不到五百字，原因是在排版後只能放得下這麼多字，但然而想感謝的人實在太多，卻無法一一細數，因此只能以概括的方式，取一個聯集來感謝了，我想陳之藩「謝天」的概念便是如此吧。</p>

<p>在大學六年的時光中， B06中，我最感謝的是我的直屬翔凱，感謝他始終對我關愛有加。還有男籃的學長大頭和一張，他們佔據了我大學生活的一大半，對我來說也是最重要的幾個人。
此外，還有好多人，像是真的像姊姊一樣的郭、和大家都處得很好的ㄐ、整天諷刺我卻對我很好的志良大哥（最勝利的那種）、邱爸爸（謝謝邱把拔的酒跟晚餐，還有偶而的好看貼文分享）、韓團代購以及點心的天使哈哈、一直默默勝利的麥口……以及許多其他人，雖然無法一一細數。感謝大家一直以來的照顧，或許有時打鬧，有時也是能夠溫馨的一起分享心情與想法。出遊時還會邀請我這個學弟，儘管每次喝酒後大家都會鬧得瘋瘋癲癲，但那些時光著實令人難忘。在公衛最喜愛的就是 B06。</p>

<p>感謝詠恕一直以來的友誼，擁有如此受歡迎的朋友有時也讓人感到些許困擾。感謝丸子，和我一起當八卦的蒐集站；感謝昀真，在我遇到挫折時給予我安慰與鼓勵，互相勉勵。感謝奕丞、家緯、德駿、欣陽，至今仍能與你們一起吃飯，實在讓人感激不已，和你們在一起耍智障的時光、出國探險讓人非常開心。感謝頎竣，共同經歷了哈佛的實習與研究所的助教生活，是工作上最強的夥伴。同時，也非常感謝冠宇，邀請我參與許多活動，給我許多在品味上的見解，能夠認識如此酷炫又帥氣的朋友，真是太好了。感謝比翔凱年長一屆的直屬張渝湞，好懷念你的吵鬧，突然想起我們好像每次都沒有合照，不過還是很感激每次突如其來的關心。感謝賴敏元，從大一認識以來一直是好棒的學姊和朋友，能夠偶而獲得關心與問候真是太好了。</p>

<p>感謝公衛男籃，這裡涵蓋了我大學時光的全部。無論是學長們還是學弟們，能與你們一同在球場上追著籃球真是太好了，儘管總是沒辦法有最好的結果。感謝學長們的指導與訓練，這些收穫讓我至今仍不願放棄籃球。有時候還是想與學弟們繼續一起參加公衛盃，但不知道還有沒有機會了。希望哲維在生醫所的碩士生涯過的順利；阿邦在大四還是能當一個多棲球員；顏甄還會不會再當一年球經不知道，但希望能夠保持心情愉快；佑丞跟澄定兩個小八七可以一直待在球隊到大四，保持對籃球的喜歡。</p>

<p>感謝柏辰學長在研究與工作上的一切協助，與方雯的聊天總是能獲得很多新的靈感與溫暖。感謝小伍學姊總是的提醒與幫忙，感謝苡晅和昊璇，在碩士兩年中願意與我當朋友，甚至是幫我一些小忙。感謝先和老師的自由與放任，儘管老師總是偷偷吐槽我，害我不知道怎麼應付；尼可學長的信任與任務託付，雖然我總是懶懶的，很想偷懶。</p>

<p>寫到這裡，我想我肯定遺漏了什麼人，雖然一時無法想起。在這六年遇見的同學、學長姐及學弟妹，謝謝他們，即使可能只有一面之緣，或是曾經一起吃過飯、聊過天、玩在一起，謝謝這些人填充了我原先空乏無味的大學生活。</p>

<p>總而言之，愛你們。</p>

<p>（撰寫這種非正式的感謝詞的好處是，當我想起時，隨時都能夠再編輯。）</p>]]></content><author><name></name></author><category term="雜記" /><summary type="html"><![CDATA[碩士畢業論文致謝詞與其附錄收錄於此。]]></summary></entry><entry><title type="html">以機器學習進行糖尿病預測之分析架構</title><link href="http://localhost:4000/2024/01/30/diabetes-prediction/" rel="alternate" type="text/html" title="以機器學習進行糖尿病預測之分析架構" /><published>2024-01-30T00:00:00+08:00</published><updated>2024-01-30T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2024/01/30/diabetes-prediction</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2024/01/30/diabetes-prediction/"><![CDATA[<p>這項專案基於 Olisah 等人 (2022) 發表於《Computer Methods and Programs in Biomedicine》的論文。<br />
<!--more-->
該論文提出了一個用於糖尿病診斷與預測的資料處理與機器學習框架。我的目標是透過實際操作來驗證該論文提出的方法，並進一步探索如何利用新方法與集成學習來改進其機器學習模型，以期更精準地識別糖尿病發生風險。</p>

<hr />

<h3 id="背景">背景</h3>
<p>糖尿病是一種代謝疾病，其特徵為高血糖，通常源自人體對於胰島素的分泌及反應不足。糖尿病包括糖尿病前期(Prediabetes)、I 型與 II 型糖尿病、妊娠糖尿病 (Gestational diabetes) ，醫學上已經證明糖尿病與長期損害重要器官有關，包括眼睛、腎臟、神經、心臟和血管，因此糖尿病對於公共衛生及醫學上可說是急需關切之疾病。近年根據統計與機器學習的方法演進，在糖尿病研究領域有不少文獻使用機器學習方法協助臨床醫學上對於糖尿病之診斷做出快速之判斷。主要的方法如神經網路 (Neural Network, NN) 及基於其之方法。</p>

<h3 id="資料">資料</h3>
<p>研究使用了兩個主要的資料集，它們也是 Olisah 等人論文中使用的資料：</p>

<ol>
  <li>
    <p>PIMA 資料集： 該資料集由美國國家糖尿病、消化和腎臟疾病研究所 (NIDDK) 提供，包含了居住在亞利桑那州鳳凰城附近 PIMA 印第安社區的女性患者資料。所有患者均為至少 21 歲的 PIMA 印第安裔女性。資料變數包括：懷孕次數、血糖、血壓、皮褶厚度、胰島素、身體質量指數 (BMI)、糖尿病家族史功能 (DPF) 和年齡。</p>
  </li>
  <li>
    <p>LMCH 資料集： 這是來自伊拉克國立醫學城醫院 (LMCH) 糖尿病資料庫，包含了 1000 名伊拉克患者的資料。資料變數包括：患者編號、血糖、年齡、性別、肌酐比 (Cr)、BMI、尿素、膽固醇 (Chol)、血脂、低密度脂蛋白 (LDL)、極低密度脂蛋白 (VLDL)、三酸甘油酯 (TG) 和糖化血色素 (HbA1c)。</p>
  </li>
</ol>

<h3 id="資料預處理">資料預處理</h3>
<p>資料處理框架使用了 Olisah 等人的資料處理方法，主要分為兩個階段：資料預處理和分類。該篇使用之資料預處理方法用於機器學習或是統計模型上已足夠良好，因此沿用其處理框架進行資料預處理。</p>

<p>PIMA 資料集是預處理的重點，因為它存在大量缺失值，且部分變數的缺失百分比非常高。預處理流程包括：移除缺失值、選擇重要特徵值、以及填補缺失值，以確保機器學習模型的資料完整性。 LMCH 資料集因其完整性，僅需進行特徵選擇，無需處理缺失值。</p>

<ul>
  <li>
    <p>缺失值移除： 根據美國糖尿病協會的規範，對血糖值進行重新標記（糖尿病：≥126 mg/dL；糖尿病前期：100−125 mg/dL；一般患者：0−99 mg/dL），並刪除所有含有缺失值的行。</p>
  </li>
  <li>
    <p>特徵選擇： 採用 Spearman Correlation (SC) 進行特徵選擇。 SC 生成的 p 值衡量了每個預測變數與結果變數之間相關性的顯著機率， p 值越小，特徵的重要性越高。顯著性閾值設定為 0.01。為了解決特徵值之間競爭重要性的問題，我對 p 值進行了尺度縮放，以放大某些特徵相對於其他特徵的重要性。</p>
  </li>
  <li>
    <p>缺失值填補： 缺失值填補採用多項式迴歸 (Polynomial Regression, PR)。在 PIMA 資料集中，僅使用前一步驟中選定的特徵進行缺失值插補。具體步驟如下：</p>
    <ol>
      <li>首先檢查每個選定特徵的缺失值百分比，閾值設為 5%。</li>
      <li>如果資料中某個變數的零值數量大於 5%（例如 PIMA 資料集中的胰島素），則進行下一步，否則刪除該行資料。</li>
      <li>將與胰島素高度相關的特徵（例如血糖）添加為預測變數，用於預測胰島素。</li>
      <li>將資料點分為非零資料集和零值資料集，其中非零之資料集用於訓練和測試，零值資料集則用於預測。最終將預測結果與非零資料集合併，形成完整的資料集。</li>
      <li>在多項式迴歸中，考慮了 2 階、 7 階、 12 階和 17 階等多種迴歸模型，並評估了它們的性能。綜合比較不同迴歸模型的 均方根誤差 (RMSE) 和 決定係數 (\(R^2\)) 後，最終選擇了 7 階多項式迴歸來填補資料中的缺失值，因為它在此次評估中展現了足夠的模型擬合度。</li>
    </ol>
  </li>
</ul>

<h3 id="機器學習預測方法">機器學習預測方法</h3>
<p>在我對糖尿病預測框架的實作與驗證中，我深入探討了多種機器學習模型。除了重現並分析原始論文中使用的 支持向量機 (SVM)、隨機森林 (Random Forest) 和 兩倍成長深度神經網路 (2GDNN)，我還引入了 K-最近鄰近法 (KNN) 和 XGBoost 這兩種方法，並結合了 集成學習 (Stacking) 來進一步提升預測性能。</p>

<h4 id="支持向量機-svm">支持向量機 (SVM)</h4>
<p>SVM 是一種強大的監督式學習模型，廣泛應用於分類與迴歸分析。其核心目標是在給定一組標記好的訓練實例（通常是二元分類），建立一個非機率性的線性分類器。SVM 透過將每個實例映射到多維空間中的點，並最大化不同類別之間的間隔來實現分類。對於非線性分類問題，SVM 能巧妙地運用核技巧 (Kernel Trick)，將輸入隱式映射到高維特徵空間中進行處理。</p>

<h4 id="隨機森林-random-forest">隨機森林 (Random Forest)</h4>
<p>隨機森林是一種基於決策樹的集成學習方法。它透過構建多個決策樹來進行分類，這些樹的建立過程涉及隨機採樣資料和隨機選擇特徵。每個決策樹獨立地對輸入樣本進行分類，最終結果則透過多數決 (Majority Voting) 的方式得出。這種將多個「弱分類器」組合為一個「強分類器」的策略，能顯著提升預測和分類的準確性。</p>

<h4 id="兩倍成長深度神經網路-2gdnn">兩倍成長深度神經網路 (2GDNN)</h4>
<p>2GDNN 是一種前饋式深度神經網路 (DNN)，它透過多個隱藏層和非線性激活函數來提取並轉換特徵。 DNN 的層次結構包括輸入層、隱藏層和輸出層，層間連接伴隨相關權重。神經元將資料傳遞至下一層的判斷，取決於其輸出是否高於激活函數所定義的閾值。訓練過程中，網路利用反向傳播 (Backpropagation) 演算法更新神經元權重，以最小化誤差並提升對未見樣本的泛化能力。原始論文特別設計了 2GDNN，其隱藏層的大小是輸入大小的兩倍，並且重複兩次，這種「兩倍成長」的結構由一個輸入層、四個隱藏層和一個輸出層組成。神經元的傳遞決策由函數決定，其中分別代表輸入、權重和偏差，而為激活函數。學習過程中，網路持續更新和以最小化目標輸出與網路預測輸出之間的差異。</p>

<hr />

<p>為了進一步探索和提升糖尿病預測模型的效能，引入了以下新的機器學習方法，並採用了集成學習策略：</p>

<h4 id="k-最近鄰演算法-knn">K-最近鄰演算法 (KNN)</h4>
<p>K-最近鄰演算法 (KNN) 是一種簡單直觀且用途廣泛的無母數監督式學習方法，可用於分類和迴歸問題。其核心原理是，對於給定的新輸入樣本，它會尋找訓練集中與之最接近的 K 個資料點，然後根據這些「鄰居」的類別進行投票來預測新樣本的類別，通常使用歐氏距離來衡量資料點之間的距離。KNN 的優點在於模型簡單易懂、適用於任何資料類型，對異常值不敏感，且在處理多類別分類問題時表現出色。</p>

<h4 id="xgboost">XGBoost</h4>
<p>XGBoost 是一種基於 Boosting 框架的算法，可以視為由一系列基底模型 (Base Model) 疊加組成的加法模型。在每次迭代中，XGBoost 會優化前一步的子模型。XGBoost 透過貪婪演算法構建決策樹，不斷增加決策樹直到滿足停止條件，只有當增益大於閾值時才進行決策樹分裂。XGBoost 的優勢在於其多種防止過度擬合的機制，利用損失函數關於待求函數的二階導數進行優化，並提供交叉驗證和樣本權重控制，使其在機器學習領域中被廣泛應用。</p>

<h4 id="集成學習-stacking-method">集成學習 (Stacking Method)</h4>
<p>集成學習的核心思想是將多個分類器或模型組合起來，形成一個更強大的大模型。其原理是使用多個基底分類器 (Base Classifiers) 進行學習和擬合，然後將這些基底分類器的預測結果作為下一層（或稱為元分類器, Meta-Classifier）的輸入，最終由元分類器得出最終的預測結果。集成學習具備模型效果好、可解釋性強、適用於複雜資料等優點，因此在模型融合領域是一個熱門的研究方向。</p>

<p>在本次專案中，我使用的集成學習方法結合了兩種不同的基底分類器：基於距離演算法的 KNN 和迭代演算法的 XGBoost。這種組合旨在透過利用不同演算法的分類能力，更好地捕捉資料中的資訊，以實現模型融合的目的。隨後，使用邏輯斯迴歸 (Logistic Regression) 作為元分類器，來綜合各基底分類器的加權總和，以期獲得更高的預測性能。</p>

<h3 id="結果及討論">結果及討論</h3>
<h4 id="特徵值篩選的影響">特徵值篩選的影響</h4>
<p>我首先針對 PIMA 資料集，比較了有無進行特徵值篩選對 SVM、RF 和 2GDNN 方法的預測性能影響。結果顯示，在各模型中，經過特徵值篩選的預測準確率相較於未篩選的結果，提升了 0.7% 到 4% 不等。其中，SVM 和 2GDNN 的差異約為 0.7%，而 RF 方法在特徵值篩選與否的差異高達 4%，效果十分顯著。這項測試證明了特徵值篩選能夠有效幫助機器學習方法提升在分類預測上的表現。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: left">Model</th>
      <th style="text-align: left">FS</th>
      <th style="text-align: left">Precision(%)</th>
      <th style="text-align: left">F1-Score(%)</th>
      <th style="text-align: left">Train Acc.(%)</th>
      <th style="text-align: left">Test Acc.(%)</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: left">SVM</td>
      <td style="text-align: left">No</td>
      <td style="text-align: left">94.4</td>
      <td style="text-align: left">93.7</td>
      <td style="text-align: left">95.4</td>
      <td style="text-align: left">94</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">SVM</td>
      <td style="text-align: left">Yes</td>
      <td style="text-align: left">94.1</td>
      <td style="text-align: left">94.3</td>
      <td style="text-align: left">95.3</td>
      <td style="text-align: left">94.7</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">RF</td>
      <td style="text-align: left">No</td>
      <td style="text-align: left">88.7</td>
      <td style="text-align: left">90.4</td>
      <td style="text-align: left">92</td>
      <td style="text-align: left">92.5</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">RF</td>
      <td style="text-align: left">Yes</td>
      <td style="text-align: left">96.7</td>
      <td style="text-align: left">96</td>
      <td style="text-align: left">97.4</td>
      <td style="text-align: left">96.5</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">2GDNN</td>
      <td style="text-align: left">No</td>
      <td style="text-align: left">96.1</td>
      <td style="text-align: left">96.1</td>
      <td style="text-align: left">100</td>
      <td style="text-align: left">96</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">2GDNN</td>
      <td style="text-align: left">Yes</td>
      <td style="text-align: left">97.3</td>
      <td style="text-align: left">97</td>
      <td style="text-align: left">98.7</td>
      <td style="text-align: left">96.7</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h4 id="缺失值填補方法的比較">缺失值填補方法的比較</h4>
<p>接著，我針對 LMCH 資料集，比較了不同缺失值填補方法對預測表現的影響，這些資料同樣經過了特徵值篩選。我比較了平均值 (Mean)、中位數 (Median)、鏈式方程式多重填補 (MICE) 和多項式迴歸 (PR) 這幾種填補方法。結果表明，使用多項式迴歸進行缺失值填補，其預測準確率相較於其他方法顯著更高。這說明在本次專案中，多項式迴歸填補缺失值確實能有效提升機器學習模型的預測能力。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Preprocess</th>
      <th>Precision (%)</th>
      <th>F1-Score (%)</th>
      <th>Train Acc. (%)</th>
      <th>Test Acc. (%)</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>FS+Mean</td>
      <td>97</td>
      <td>96.8</td>
      <td>98.2</td>
      <td>96.8</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>FS+Median</td>
      <td>97</td>
      <td>96.8</td>
      <td>98.2</td>
      <td>96.8</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>FS+Mice</td>
      <td>96</td>
      <td>95.6</td>
      <td>98.2</td>
      <td>95.5</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>FS+PR</td>
      <td>98.1</td>
      <td>98</td>
      <td>98.6</td>
      <td>97.9</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h4 id="模型效能比較">模型效能比較</h4>
<p>下表展示了本次專案中所有使用的機器學習模型效能。前三者 (SVM、Random Forest 和 2GDNN) 為原始論文中參考的方法，後兩者 (XGBoost、KNN) 則是我額外評估的新增方法。從 測試準確率 (Test Accuracy) 來看，2GDNN 的表現最高，其次是 Random Forest，接著依序是 XGBoost、KNN 和 SVM。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Model</th>
      <th>Precision (%)</th>
      <th>F1-Score (%)</th>
      <th>Train Acc. (%)</th>
      <th>Test Acc. (%)</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>SVM</td>
      <td>95.2</td>
      <td>93.6</td>
      <td>93.4</td>
      <td>88.6</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>RF</td>
      <td>98.3</td>
      <td>97.6</td>
      <td>99.2</td>
      <td>96.5</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2GDNN</td>
      <td>98</td>
      <td>97.8</td>
      <td>98</td>
      <td>97.3</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>XGBoost</td>
      <td>95.5</td>
      <td>95.6</td>
      <td>99.7</td>
      <td>95.3</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>KNN</td>
      <td>90.5</td>
      <td>90.7</td>
      <td>92.4</td>
      <td>91</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>為了進一步提升模型效能，我在 XGBoost 和 KNN 上應用了 Stacking 集成學習方法。如下表所示，無論是在 PIMA 資料集還是 LMCH 資料集上，模型的準確度都得到了顯著提高。這證明集成學習在本次糖尿病預測任務中具有顯著的優勢。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Dataset</th>
      <th>Precision (%)</th>
      <th>F1-Score (%)</th>
      <th>Test Acc. (%)</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>PIMA</td>
      <td>100</td>
      <td>100</td>
      <td>100</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>LMCH</td>
      <td>95.3</td>
      <td>95.8</td>
      <td>96.3</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3 id="結論">結論</h3>
<p>本次專案的目標是透過資料前處理和機器學習方法，對糖尿病和糖尿病前期病情進行診斷及預測。利用 PIMA 印第安資料和 LMCH 伊拉克籍患者資料進行了處理和模型擬合。研究結果顯示，使用 Spearman Correlation 進行特徵值篩選以及多項式迴歸進行缺失值填補，能夠有效提高糖尿病診斷的準確率。</p>

<p>此外，針對多種機器學習方法進行了全面評估，包括原始論文中提及的 SVM、RF、2GDNN，以及我額外引入的 KNN、XGBoost 及其集成學習方法。結果表明，2GDNN 和 XGBoost 在糖尿病診斷分類評估上的表現令人滿意。更重要的是，透過應用 Stacking 集成學習方法，我成功地進一步提升了模型的預測性能。</p>

<p>透過這次實作與評估，我認為原始文章所提供的糖尿病預測方法及建立的框架是穩健且可信賴的。同時，我也證明了透過引入更先進的機器學習模型（如 XGBoost）和集成學習策略，可以進一步優化其性能，為糖尿病的精準診斷和預測提供更強大的工具。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="學習" /><summary type="html"><![CDATA[這項專案基於 Olisah 等人 (2022) 發表於《Computer Methods and Programs in Biomedicine》的論文。 該論文提出了一個用於糖尿病診斷與預測的資料處理與機器學習框架。我的目標是透過實際操作來驗證該論文提出的方法，並進一步探索如何利用新方法與集成學習來改進其機器學習模型，以期更精準地識別糖尿病發生風險。]]></summary></entry><entry><title type="html">在曼谷的日子：READY TO BE IN BANGKOK</title><link href="http://localhost:4000/2023/10/15/bangkok/" rel="alternate" type="text/html" title="在曼谷的日子：READY TO BE IN BANGKOK" /><published>2023-10-15T00:00:00+08:00</published><updated>2023-10-15T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/10/15/bangkok</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/10/15/bangkok/"><![CDATA[<p>一些關於快閃曼谷，雜亂無章的文字紀錄。
<!--more--></p>

<hr />
<h3 id="致謝">致謝</h3>

<p>首先要先謝謝郭跟哈兩位學姊，謝謝她們負責做了所有事，讓我在曼谷的所有大小事都不需要煩惱與操心。甚至是從一開始的搶票，到之後的機加酒、行程還有交通，全部由她們決定了，讓我只要跟著她們就好。</p>

<p>雖然感謝之情或許無法以言語表達，但還是想在這裡說（反正沒人會看到），</p>

<p>真的很謝謝她們。</p>

<hr />

<h3 id="0--降落之前">0  降落之前</h3>

<p>曼谷行的目的其實是圓夢—去 TWICE 的演唱會。</p>

<p>對於從未體驗過現場演唱會的我來說，這是前所未有的。總覺得好像也應該去看看，畢竟不知道這種機會有多少。</p>

<p>於是跟郭還有哈從新加坡、馬尼拉的搶票開始，一路搶到曼谷（先道歉，我其實只搶了新加坡跟馬尼拉，曼谷的那天我睡過頭了），最後終於搶到在曼谷的VIP站席。</p>

<p>倒數著出發的日子裡，充滿了期待。雖然日常生活仍照常進行，但心中的澎湃卻逐漸累積，直至出發的那一刻。</p>

<p>出發當日，坐在有點壓迫的機艙座位中（其實座位本身不擠，只是我旁邊的人太胖了），看著飛機向南飛去。窗外的風景一路從海變為地景，以及蜿蜒且混濁的河流，我知道飛機正在中南半島上方，只是不確定那是屬於哪裡。</p>

<hr />

<h3 id="05-差點出不去">0.5 差點出不去</h3>

<p>出發前一晚，突然想到前往國外需要提前申報，否則可能會被拒絕出境。而恰逢上一次前往日本的申報在這一天到期。打開桌機準備上網申報，然而不管如何嘗試，系統都無法成功。即便改用不同的瀏覽器，都以失敗告終。</p>

<p>面對可能與演唱會失之交臂的遺憾，我感到焦慮不安。</p>

<p>害怕出關的時候被海關擋下來的尷尬，以及可能與演唱會失之交臂的遺憾，我大膽地撥了電話到內政部熱線（是 1996！），跟服務人員說我的問題。電話那頭可能感受到我的著急，結果整段對話中對方忙著安撫我，並說如果隔天早上還是沒辦法的話再打過去，他們會請內政部的行政人員幫忙處理。</p>

<p>掛斷電話後，我靈機一動，想到或許Mac電腦能夠成功。果然，一試便得。</p>

<p>我：「……」</p>

<p>出發前發生的這段經歷簡直不能再荒謬。</p>

<hr />

<h3 id="1--初見曼谷">1  初見曼谷</h3>

<p>踏出飛機，快速通過海關後，眼前呈現的是廊曼機場，一座歷史悠久的機場。近年來，它似乎主要服務國際廉航和國內航線。從外觀和內部設計，都可以感受到這座機場的歷史痕跡。</p>

<p>拖著行李箱走向旅店，路上的街景令我感到既熟悉又陌生。旅店位於機場附近，因此我猜想這應該算是曼谷的郊區或者衛星城市。</p>

<p>街頭的氛圍有點像是漁村，帶著台灣街頭市場獨有的氣息：鮮魚特有的腥味和各種生鮮、乾貨的香味交織在一起。鐵皮屋聚落、路邊小吃店、不平整的柏油路，還有從旁呼嘯而過的機車（稍微觀察了一下，好多是Honda的機車），如果不考慮語言因素，可能會以為自己置身於台灣南部的一個小漁村；就在這樣的想法浮現時，又瞥見了充滿東南亞風情的佛寺。</p>

<p>曼谷的火車系統應該可以算是相當發達的。單是廊曼站就有七、八個月台，分別通往不同的地方。除了電聯車之外，還有柴油動力的列車。進站時會嗅到濃濃的廢氣味。</p>

<p>站在高架月台上，眺望機場內的飛機，等待往市區方向的車輛，彷彿置身於悠閒的時光中。值得一提的是，曼谷的火車和地鐵都可以使用信用卡感應支付，對於觀光客來說十分便利。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/IMG_0922.JPG" width="500px" />
</center>

<h3 id="2-曼谷街頭">2 曼谷街頭</h3>

<p>市區的街頭非常熱鬧。路上滿是汽車、機車，晚上還有裝飾著炫目 LED 的嘟嘟車。對於行人來說，曼谷市區的交通應該比台灣更好，因為泰國的車輛總是會禮讓行人。就算車已經啟動，只要行人往前走，車子就會停下來。</p>

<p>這在台灣是不太可能發生的，可能只會被車子撞個正著。</p>

<p>跟隨其他人的步伐穿越馬路，仔細觀察著街景，看到許多百貨公司、夜市以及熙熙攘攘的人群。也許是受到東南亞氣候的影響，夜晚外出的人仍然很多。畢竟白天炎熱，直到夜幕降臨，才有一絲涼意，適合外出活動。</p>

<p>我想，百貨商場的情況也差不多吧。乘坐地鐵在曼谷市區穿梭，地鐵據說是由日本協助合資建造的，整體設計非常像日本，甚至像台灣的捷運系統。每個車站都有類似安檢門的設施，警衛會讓我們從那邊通過，每次通過時都會發出鈴聲，但警衛似乎並不理會我們，不清楚這個門到底有什麼作用。</p>

<p>Rama 9 這個站以已故的前任泰王拉瑪九世命名（更準確地說，是以拉瑪九世路命名，而地鐵站是以路名命名）。走在 Rama 9 站附近，可以看到百貨公司和高級酒店相鄰，附近還有 Jodd Fairs，形成了吸引觀光客的娛樂勝地。</p>

<p>再往前走一點，就能明顯看到建築物老舊許多，鐵皮屋也開始出現，燈光變得昏暗。這時就能明顯感受到這不是曼谷的繁華區，而我們第一天去的按摩店就位於這附近。</p>

<p>一路走來，我發現這座城市是新舊交替的城市，像是商場絢麗新穎，而老舊的房屋則斑駁牆壁。這是個衝突的城市，而人們卻又在衝突中安居，彼此過著各自的生活。</p>

<p>曼谷的夜晚令人感到新鮮。</p>

<hr />

<h3 id="3--論夜市">3  論夜市</h3>

<p>大部分的觀光客到泰國應該都會來逛夜市吧。</p>

<p>第一天晚上不免俗的去到了最多觀光客的 Jodd Fairs。與台灣相比，我認為這裡的環境、氣氛營造得蠻好的，光是廣設垃圾桶且地上維持整潔就值得讚許。攤販至少在看得到的地方都是維持整潔的，也讓我對泰國原有的既定刻板印象改觀。 Jodd Fairs 分成兩個區域，兩邊的組成略有差異，不過似乎差不了多少。</p>

<p>畢竟夜市就是這種存在嘛。</p>

<p>火山排骨在社群媒體上很紅，光是它將排骨堆疊成山的造型便足以吸人眼球。光是在市集內就有好多家是賣火山排骨的，而且店面（好像也不能說是店面）佔地頗大。有趣的是，當你排隊後準備讓店家帶位，會有很多工讀生夾道歡迎，突然有種一方富豪被請進餐廳的感覺。排骨實際吃起來骨頭很多、肉不多，靠的是酸辣的調味為肉遮蓋腥味，我不愛。它的醬汁加滿了青辣椒，入口先是檸檬的酸味，再來是辣的後勁，且隨著吃得愈多疊的愈高，一旁的韓國人吃的面不改色，蠻有趣的。吃到一半便能理解為什麼店家禁止帶外面的飲料進來，因為賣飲料也是一種賺頭。</p>

<p>市集當中大概有一半是賣衣服、鞋子及飾品的。我想女性在這裡會很快樂，可以享受從中揀選自己喜歡的東西的感覺。有一些服飾致敬意味濃厚，像是 Uniqlo、無印良品等 logo 在衣服標籤常常出現，但可能根本沒看過這些品牌出過這種衣服。這裡的 Air Force 一雙只要不到一千泰銖，還有各種高價鞋款都不用幾千元就能入手，只不過他們要嘛看起來長得不太對勁，要嘛看起來像穿過好幾次的二手鞋。</p>

<p>在逛的過程中也有看到一些看起來蠻不錯的東西。有幾間小店是日式風格的店面，有幾件襯衫和褲子是我覺得還不賴的東西，只是價錢在曼谷來說似乎偏高。我想只要細心地找，再加上一些運氣，或許能在這裡找到許多便宜的好東西。</p>

<p>不知道是不是因為 Jodd Fairs 作為觀光客夜市而言算是優秀的，第二天去的 The One Ratchada 讓人覺得不怎麼好玩。整體來說與 Jodd Fairs 風格相似，賣的東西也相同，只是我們去到的時候攤販沒有全開，相較之下人也很少，令人略嫌失望。</p>

<p>最後一天去的 Ozone One Market，雖然小很多、感覺起來比較 local，卻令我驚訝，深得我心。從規模及販賣的品項來看，這個夜市比較像是當地人會去逛的，畢竟它地處郊區。觀光客似乎不多，攤販上只有泰文。賣炒河粉的店家發現我們聽不懂泰語，用英文詢問我們是從哪裡來的後，便使用手機做翻譯，他們也很貼心的向我們推薦飲料店做搭配。</p>

<p>在這裡吃到了泰國版的蚵仔煎，口味比台灣很多店家都來得好，價格卻接近台灣的一半。這裡的飲料味道普通，有些過甜，價錢卻很漂亮。</p>

<p>未來有機會的話，想要去逛一些當地人才會去的夜市，畢竟這才是快速認識這座城市的方法。</p>

<hr />

<h3 id="4---觀光日">4   觀光日</h3>

<p>第二天是觀光日，雖然不算早（十點起床），但我們早早搭上機場巴士前往市區。</p>

<p>機場巴士需要人工購票，在支付車費後，車掌小姐會從一個圓筒狀的特殊工具中取出事先裝好、捲成一捲的票券，再撕下交給乘客。在 Chatuchak 市集附近下車後，我們轉乘地鐵，再到Bang Pho的碼頭轉乘快船前往鄭王廟。</p>

<p>搭乘快船是一次新奇的體驗，小型渡輪行駛在泰國最大的河流：昭披耶河上。河水略帶混濁，時而可以看到浮在水面上的植物。隨著快船前進，吹著微風，可以欣賞沿岸風光，這片風景包羅萬象，也難怪船上擠滿了觀光客。</p>

<p>鄭王廟 (Wat Arun) 是泰國著名的景點。</p>

<p>我想起高中時曾在二手書店看過的一本小說，《曉寺》就是以此為背景。（雖然我已經忘記小說的情節，只記得它沉悶而無趣，但場景卻是真實的泰國。我也記得高中時班導要求我們每個月讀一本書並寫下心得，但這有點跑題了。）</p>

<p>鄭王廟的建築雄偉壯觀，尖塔造型顯示出東南亞建築的獨特風格，牆面裝飾華麗，充滿工藝細節，尖塔高聳，樓梯陡峭。曾在網路上看過鄭王廟的照片，但沒想到實際看到會有不同的感受，現場的莊嚴與震撼感更為強烈。我很好奇這些建築、這些裝飾當年需要多少人力和工程才能完成。</p>

<p>許多人選擇穿上泰國服裝拍照留念。這裡滿是中國人，大聲地說著中文，爭相佔據著拍照的位置；也有不少日本人，看到的幾乎都是女性。</p>

<p>午餐後，在暹羅百麗宮的美食街用餐，然後轉乘 BTS（曼谷捷運，又稱 BTS、Sky Train）前往 Chatuchak 市集。 Chatuchak 市集是我在曼谷最想去的地方之一，據說超過15個足球場那麼大。</p>

<p>市集之巨大，以數字來分區，店家五花八門，各種商品應有盡有。從服飾配件、生活雜貨到傳統手工藝品等，商品都很有特色。服飾大多是南洋風格，色彩大膽，材質輕薄，而且價格相當合理，還可以討價還價。</p>

<p>可惜的是，最後我沒有買任何東西。一方面是因為靠近二手衣物或古著店時總是打噴嚏；另一方面是看到喜歡的衣服，當地的價格似乎都偏高，因此猶豫不決，擔心「會不會有更便宜的地方」，最終一無所獲。但我很享受逛市集的過程，就像從礦石中尋找寶藏一樣。</p>

<p>直到大約五、六點，市集的店家才陸續關門，但仍有不少店家持續營業，街上也依舊熱鬧。</p>

<p>Chatuchak 市集應該是一個可以逛上一整天的地方，如果有更多時間，我想我會很樂意再次造訪。</p>

<hr />

<h3 id="5--泰奶">5  泰奶</h3>

<p>在曼谷的時候，我每天至少喝一杯泰奶。</p>

<p>大家都知道，我非常喜歡喝各種飲料，尤其是奶茶。來到泰國，怎能不品嘗當地的泰奶呢？</p>

<p>這次曼谷之行，我認為最優秀的泰奶是在 Jodd Fairs 的一個攤販（哈哈買的，但我覺得很好喝）。這杯泰奶的茶味濃郁，由於茶葉泡的時間較長，帶有些許苦味，但加上甜膩的奶水和冰塊後，反而使得泰奶本身不會過於甜膩，對我來說評價很高！（但其實我更喜歡奶味重的奶茶。）</p>

<p>在Siam百麗宮的時候，在手標茶（終於喝到手標泰奶了）點了一杯奶綠，也很特別。一般泰奶本身顏色鮮豔，而泰國的奶綠也是如此，有時候還真不知道這些顏色是從哪裡來的。</p>

<p>奶綠一入口可以感受到濃厚的茉莉綠茶感，我猜測茶的基底是由茉莉綠茶組成，只是相較於以紅茶為基底，綠茶可能要點更不甜，否則沒有茶的苦味沖淡甜膩感，對於台灣人而言可能會過甜。</p>

<p>而泰國似乎各地都能買得到泰奶，從路邊小攤販、咖啡廳甚至是 711（可惜沒買過）都有提供泰奶。某次我在夜市買泰奶時仔細觀察到道地的泰奶是怎麼製作的，步驟大致如下：</p>

<ol>
  <li>將茶葉放置在濾網，沖熱水。</li>
  <li>一段時間後持攪拌匙稍作攪拌，待浸泡時間到後，拿起濾網。</li>
  <li>依比例加入煉乳、奶水、鮮奶，攪拌均勻。</li>
  <li>塑膠杯填入冰塊至九分滿。</li>
  <li>倒入攪拌好的泰奶，蓋上蓋子及套上杯套。</li>
</ol>

<p>這應該可以當泰奶的簡易標準製作流程吧。</p>

<p>回到台灣後，始終沒有喝到和曼谷一樣的味道。有時候還是挺想念的。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/IMG_0921.JPG" width="500px" />
</center>
<hr />

<h3 id="6--按摩">6  按摩</h3>

<p>在曼谷的三天晚上，每天的結束都是按摩。</p>

<p>泰國的按摩價格相當划算，相同的服務在台灣可能是價格的兩倍。因此，在曼谷的每個晚上都值得來一場按摩，放鬆身心吧（一方面也是因為走了好多路，腿很痠）。</p>

<p>第一天我們選擇了 Rama 9 地鐵站附近的一家按摩店。原本只想要腳和肩按摩，但被推薦試試油壓按摩，最後進入了用布簾圍起的全身按摩區。由於不懂泰語，只能用英語溝通，但按摩阿姨似乎聽不太懂。</p>

<p>她用簡單的英文和肢體語言示意我脫衣服，但當我聽到「take off all」時，嚇了一跳，差點就全脫光。後來在強烈詢問後才知道不需要全部脫，非常之尷尬。</p>

<p>對精油按摩沒有什麼特別的感覺，但是按摩阿姨卻是值得一提的。</p>

<p>每個按摩阿姨看起來都很強壯，手臂像滾輪一樣，真的不知道為什麼他們的手臂這麼適合按摩。按摩小腿時總感覺又酸又痛，肌肉被壓縮延展的感覺難以言喻。按摩到一些特殊點位（穴道？）時，該處的肌肉會酸痛，但又不好意思大聲叫出來，於是我只能默默地發出「痾」的呻吟來表示這裡很痛。</p>

<p>可能阿姨沒注意到或根本不在意，按摩持續進行。按摩阿姨抓著按摩室上方架設好的線，將全身的重量透過腳掌壓在背部，讓背部受到按摩的一種方法。在這時候我真的忍不住叫了。</p>

<p>按摩完後感覺神清氣爽，也不知道為什麼，只覺得全身懶洋洋的，好想休息，按摩真的有助於睡眠。</p>

<p>三天下來最推薦的按摩店是第二天哈哈在 Ratchada 附近找到的一家，主要是因為這裡的按摩可以感受到真的被按到筋膜。更值得慶幸的是按摩師聽得懂一點中文。按摩時不小心叫出來後，按摩師總是問要不要小力一點？但我都搖搖頭，畢竟小力的按摩應該不是我想要的。按摩師在按摩時還能和我們閒聊，用生澀的中文告訴我們，如果需要調整按摩力道，可以這樣跟師傅們說。這次旅行學到的唯二泰文單字：</p>

<p>「แรงแรง」，大力一點，讀作「rɛng rɛng」<br />
「เบาเบา」，小力一點，讀作「bao bao」</p>

<p>這應該也算是意外的收穫吧。</p>

<hr />

<h3 id="7-twice-ready-to-be-bangkok">7 TWICE READY TO BE BANGKOK</h3>

<p>這趟旅程追根究底最初的原因便是來看TWICE的演唱會。</p>

<p>前面其實也提過，我完全沒有搶到票所以在這趟旅程中就是個小小跟屁蟲加便車仔（ಠ_ಠ），又是第一次看這種演唱會，更別說是VIP搖滾區了，因此我就是個姊姊們說要幹嘛就幹嘛的小弟。演唱會當日我們很早就搭上 grab，十點就到達場館 Impact Arena 。場館外陸陸續續有人潮，甚至有攤販發放或販售自製的應援小物，於我來說十分新奇。</p>

<p>VIP 的好處是有優先通道，所以在時間到之後 VIP 便能先行入場購買官方周邊、和許多的人形立牌拍照，大家都出乎意料的有秩序的排隊。在等待入場的同時，需要先吃午餐才能應付接下來的演唱會，因此大家都選澤在場館內的速食或輕食店解決。我買了肯德基的套餐，泰國的肯德基飲料可以自助喝到飽，相較於麥當勞的價格（比台灣還貴！），可說是 CP 值最高的選擇。</p>

<p>拿著午餐依照門票上的序號依序排 sound check 的隊伍席地而坐，這時候才發現人超級多。在等待的過程偷偷觀察了周遭的人，超級多中國和日本人（看得出來很多是有錢的姊姊喔）。大家手上都拿著自製的應援牌，也許就是希望能在萬人之中被偶像瞥中吧。</p>

<p>入場時憑手環入場，進入之後會發VIP專屬禮，是隨機的照片、小卡和VIP吊牌。大家一拿完禮物後便衝向舞台卡位，不停推擠。隨著每波入場，後面便會推擠至少一次。接下來便是不斷和身旁的人諜對諜卡位推擠的故事。當時我真感謝男籃有把我教好，讓我人能安穩的卡在大概第二排左右的地方。</p>

<p>Sound check 的時候團員們出來是穿著私服的，除了試音外還跟觀眾稍微互動了一下，臺下觀眾不斷尖叫、推擠，時不時還有警衛拿著手電筒檢查有沒有人偷拍照錄影。</p>

<p>關於 Sound check 跟演唱會本身，好像沒什麼能用文字描述的。關於我在演唱會當下的所有想法，可能只有「哇啊啊啊啊啊啊啊」、「太漂亮了…………」之類的形容詞而已了。畢竟那種感動以及心動是無法以言語形容的。</p>

<p>手機相簿至今還保留著當時演唱會的錄影，每看一次便令人心曠神怡，雖然它們佔據了我手機及大部分的儲存空間。</p>

<p>每每想起這段回憶便讓人歡喜不已，有來看演唱會真是太好了。</p>

<p>非常推薦大家有能力的話，看一場自己喜歡的演唱會吧，這可能會是你人生繼續努力的動力之一呢。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/IMG_9081.jpg" width="500px" />
</center>

<p>(Mina 真的真的太漂亮了…………)</p>

<hr />

<h3 id="8-後記">8 後記</h3>

<center>
<img src="/assets/post_img/IMG_0920.JPG" width="500px" />
</center>

<p>事實上時隔了快半年（再編輯：已經不止半年了）我才把這些文字紀錄慢慢地打了出來以及整理。</p>

<p>手機的儲存空間至今仍有好大一部分是由泰國的照片及影片佔據（大部分是演唱會），在打這些文字我時不時回去看，有時候會突然覺得有些當下的悸動似乎沒有即時紀錄下來有些可惜，但在回憶這些記憶時卻又能感受到當時的快樂，彷彿又跟著自己再完成了這趟旅行。</p>

<p>對我來說，這些回憶會是珍貴的吧。</p>

<p>那麼，這些文字便有保存下來的理由了。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="雜記" /><summary type="html"><![CDATA[一些關於快閃曼谷，雜亂無章的文字紀錄。]]></summary></entry><entry><title type="html">十四日間</title><link href="http://localhost:4000/2023/03/26/grandma/" rel="alternate" type="text/html" title="十四日間" /><published>2023-03-26T00:00:00+08:00</published><updated>2023-03-26T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/03/26/grandma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/03/26/grandma/"><![CDATA[<p>謹以此文懷念我的外婆。
<!--more--></p>

<hr />
<h3 id="楔子">楔子</h3>

<p>聊一下這些文字是如何開始的好了，這讓它們看起來不那麼突兀—也許這也只是我的錯覺罷了。</p>

<p>四月初回台北後的某個半夜躺在床上，毫無睡意。</p>

<p>不知為何，我猛然想起當時在寫給阿嬤的最後一段文字中，我只能寫下一句話。</p>

<p>作為孫子，其實有些丟臉。</p>

<p>「也許換個方式寫，是不是那些仍講不出口的話，就有辦法留下來了呢？」</p>

<p>內心忽然有這種想法，於是我邊回憶著這些瑣事，邊開始打出第一段文字。</p>

<p>這是這些文字如何開始的故事。</p>

<h3 id="0">0</h3>
<p>明明才剛關掉手機，卻又因為毫無睡意選擇按下電源鍵，螢幕亮了，有些刺眼，03:29。</p>

<p>是個適合睡覺的時間，我側身滑了滑午夜的動態。</p>

<p>「欸」</p>

<p>我弟突然傳了訊息。我點開LINE，在聊天室準備打下「阿不是明天早八？」</p>

<p>「阿嬤剛剛走了」<br />
「阿姨打電話講的」</p>

<p>愣了一下，不太可能吧。</p>

<p>我所知道的是外婆昨天才回診看之前骨折手術的復原狀況，明明一切良好啊。</p>

<p>撥了通電話，已經忘記確切說了哪些話，只記得確認了這個意外的訊息。腦袋空洞洞地，躺在床上，我不知道時間如何流逝的。</p>

<p>04:24。媽傳訊息來，她應該搭夜車到了阿嬤家了：
「明天有課嗎？如果沒有，來內壢」</p>

<p>我撥了電話，「喂，我等等搭第一班南下的車過去。」</p>

<p>聽不清楚媽說了什麼。事實上，我想沒有人能聽懂那種邊哭邊從嘴裡吐出的隻字片段。</p>

<p>查了一下APP火車最早的一班車，想著這一去，可能就是好幾天，硬塞了幾件換洗衣物。</p>

<p>05:16，第一班車的車廂內一如想像地冷清。準備拿出Airpods戴上，抓了抓口袋卻發現沒有。<br />
（突然想起前一天去朋友家打麻將，不知道掉在哪裡了。）</p>

<p>區間車緩緩開動。</p>

<p>「下一站，南樹林，後一站，南樹林，下一站，南樹林。」</p>

<hr />

<h3 id="1">1</h3>
<p>天空從深灰慢慢轉為魚肚白，通勤的上班族閉著眼休息著，車廂內只剩下風切聲與火車運行的聲音。</p>

<p>我原以為我在這裡就會開始哭了。可惜並不然，直到走到阿嬤家的巷子口，我才感覺到眼睛開始有種異物感。</p>

<p>外婆家門口是打開的，走進去有好幾個人，我認得的是阿姨、姨丈們，還有一些我不認識的，應該是親戚。我看到媽哭到不能自已，眼袋腫的發紅。</p>

<p>「媽，中中來共你看哦。」大阿姨示意我走進阿嬤房間。</p>

<p>我看到的是躺在床上一動也不動的外婆。就像睡著了一樣，只是我知道好像缺少了什麼。</p>

<p>我叫了阿嬤，接著視線模糊，眼淚順著臉頰流到下巴，浸濕了口罩。</p>

<p>「不可以哭！」不知道是誰說的，我被推往廚房，然後手上多了好幾張衛生紙，他們叫我冷靜之後再出來。</p>

<p>外頭幾個人在交談，聽得出來是在討論接下來該如何是好。氣氛與初亮的天空一樣，有些霧濛濛的灰白色。</p>

<p>阿嬤的廚房還飄著食物味，那是她昨天晚上睡前吃的宵夜。這裡是她的領地，一切照舊地那麼熟悉，只是人事已非。</p>

<p>想到此處，鼻頭酸意湧現。我把頭往上抬，好似如此便能吸到更多空氣，大口呼吸可以止住眼淚，因為我怕哭出來會被他們罵。</p>

<p>好不容易止住眼淚，我撇著頭經過阿嬤房間走到家門外，我怕再看一次眼淚又止不住了。外頭好冷，我重新整理了思緒。</p>

<p>阿嬤就這樣走了。</p>

<p>這是第一日。</p>

<hr />

<h3 id="2">2</h3>

<p>在二樓的沙發上醒來。</p>

<p>不太清楚什麼時候睡著的，只記得被阿姨們硬是推來二樓睡覺，只因為我說了今天還沒睡。看了看時間，12:37。我知道今天又翹了一堂課，也只能向所長說聲抱歉了，如果有被點到名的話。</p>

<p>下到一樓遇到坐在塑膠椅上的媽，她說稍早禮儀公司的人已經來過，阿嬤已經被放到冰櫃裡了。阿嬤的床床墊被掀了起來，一樓客廳的配置明顯的改變了。門口多了一張長桌子，桌上滿是七彩繽紛、上頭寫滿字的蓮花紙，其中又以黃底紅字者為大宗。</p>

<p>（南～無阿彌～陀～佛～～）</p>

<p>臨時的靈堂已經佈置完成，有一個小音響不間斷的唸著佛號，有些莊嚴感卻令人感到啼笑皆非。大阿姨指示我點香，向剛印好的照片以及用紙紮成的靈位上清香一柱。</p>

<p>「阿嬤，是我啦，中中喔。」</p>

<p>我是認得眼前這張照片的。今年新年時，大年初二我們這一群外孫們圍著阿嬤領著紅包，在領完之後則是輪到阿姨們遞上她們給阿嬤的紅包。這張照片是當時小阿姨拍的，當時阿嬤笑著拿著紅包，接著看我們這群小鬼張起方桌準備開始打麻將。</p>

<p>只是現在照片的背景變成天空了。據說都是這樣子的，這象徵了他們現在的狀態，「在天上，無病無痛，離苦得樂」，禮儀社的長輩如是說。</p>

<p>不時會有些前來弔念的人，有些是我壓根沒見過的親戚，有些是老鄰居。另外有些是地方議員或立委，助理或是本人，同樣不變的是總是留下兩張名片，熟練且邊微笑著說如果有任何需要協助的都能夠幫忙。</p>

<p>所有在外地的表兄弟姐妹陸續都回來了。大家開了一個方桌，只是這次不是為了打麻將，而是為了把那些堆積如山的蓮花紙折成不同形狀，或為底座，或是盛開的蓮花。紙材分為兩種，一種是長邊稍長於短邊的，那是拿來折蓮花的，另一種正方形的，則是拿來折元寶的。阿姨們說每天三餐拜拜時除了飯菜外，要記得放上折好的蓮花及元寶，等到香燒過半後再將它們用火化掉。</p>

<p>我們這群小孩邊摺蓮花邊看著電視邊聊天吵鬧。阿嬤生前時最常看到的就是我們這些小孩吵吵鬧鬧的，所以我想大人們也沒多說什麼。除了這些只要我們想吃什麼，便會在阿嬤靈前擲筊。</p>

<p>「阿嬤，哩想欲食麥當勞某？」聖筊。</p>

<p>「漢堡厚某？」沒筊。「雞塊尬薯條？」聖筊。</p>

<p>「阿嬤，哩食飽未？哇想欲食雞塊喔。」表弟如此說道。聖筊。</p>

<p>「你們這群人，真是。」阿姨們說雖說，但聽到要去買食物卻又把鈔票拿出來給我們。</p>

<p>「阿嬤說要吃生乳捲不要波士頓派。」表姐說，她甚至還錄影了。</p>

<p>反正，要被罵就拿阿嬤來當擋箭牌吧。（原諒我們這群孫子吧！）</p>

<hr />

<h3 id="3">3</h3>

<p>從第二日起，群組裡多了好多阿嬤的相片，還有影片。從攝影日期寫著1994年的，到有Instagram濾鏡的Boomerang。</p>

<p>第三日凌晨輪到我輪班守夜的時候，表弟跟表妹睡在床上，我坐在客廳的木頭椅，靠著用來裝蓮花的紙箱。把Facebook那些無用的貼文瀏覽過一遍後開始看了幾張群組新建相簿的照片。</p>

<p>（音樂早將南無阿彌陀佛換掉，因為那旋律太令人煩躁了）</p>

<p>早知道去年夏天就該穿著學士服和她合照。只是當初我以為碩士班兩年很快很快，等到拿了碩士學位再說，沒想到來不及了。</p>

<p>還記得去年我還住在那時，每天睡到接近中午才會起床出門。阿嬤總是用疑惑的眼神看著我，似乎是在確定是不是眼花。我會在騎車走前向妳揮手。</p>

<p>「哇欲去上課喔！」</p>

<p>「厚，緊去。」</p>

<p>晚上洗衣服的時候脫水機因為水槽位置不正而無法運作，她邊笑著邊拿了脫水盤示意要我把它放進去，似乎在取笑這個憨孫連這種事都沒辦法搞定。</p>

<p>週六晚餐總有一道菜是滷肉。我們每次一吃就知道這滷肉究竟是大阿姨滷的還是阿嬤滷的，就算大阿姨每次總說這是使用阿嬤配方，但我們總是能吃出那些微小的差異。</p>

<p>突然想到前陣子很少很少回來。</p>

<p>碩一上的時候課選了太多，自己又不是時間管理大師，結果變成平日沒辦法把作業寫完，假日還要寫作業。</p>

<p>只記得每次媽從阿嬤家回來後總是把塑膠袋冰進冰箱：</p>

<p>「滷肉，阿嬤說給你吃的。」</p>

<p>每次吃到自己再用電鍋復熱的滷肉，總是感覺到被惦記著的那種感覺，那是慈愛嗎？</p>

<p>LINE相簿滑到那張今年過年才剛拍的，我們所有外孫和阿嬤的合照。</p>

<p>點擊儲存至相簿，畫面中的每個人都笑著。</p>

<hr />

<h3 id="4">4</h3>

<p>隨著時間一天天過，門外愈來愈多奠儀。蓮花塔、金條塔、花籃，門內多了很多寫著政治人物大名的紙袋。有時在客廳聽見大貨車停車的聲音，可能就要拿支筆來簽收。蘭花就搬進屋內、花籃也是，其他的則是依序排在門外，就像展覽品一般。</p>

<p>近年的所謂的這種奠儀可說是愈來愈炫砲了，蓮花塔上掛著有點像吊飾的東西，竟然內藏了LED，每當感知到晃動便會亮起，總是在想放這種東西到底有何意義呢？</p>

<p>只不過這種事算是見仁見智的吧。</p>

<p>頭七那天晚上，禮儀公司請了三位念經的法師：年約六十歲左右的三位女性。突兀的是，他們登場時竟然是搭著音響播著EDM、車內燈光是紫綠色的改管轎車。</p>

<p>有種身份衝突之感，我跑到房間裡頭偷笑，直到經書開始傳閱。</p>

<p>法師們誦經，或者說是唱經，其他人跟著誦經，然而沒有人知道法師的下一句會是高音還是長音。木魚聲節奏分明，我不禁跟著那節奏擺動，「兜、兜、兜……」。</p>

<p>（觀自在菩薩，行深波羅波羅密多時……）</p>

<p>誦經結束，一群人拿著銀紙準備將其化去。</p>

<p>最大張的紙先燒、再來依照大小依序丟進金紙爐中。一張張糙黃的紙進爐後化為紅橘色的火焰，隨後成為炭黑色，裡頭泛著紅光。攪動那些餘燼，它們如螢火蟲般閃爍著火光，只是四周全是灰燼的臭味。</p>

<p>「媽（阿嬤），緊來領錢喔。」眾人輕聲說道。</p>

<hr />

<h3 id="5">5</h3>

<p>親愛的阿嬤：</p>

<p>第十三日，今天是做二七的日子。我不知道到底是怎麼計算的，不過媽說以前的人就是這樣算的，所以就這樣吧。</p>

<p>大家都知道這是妳待在家中的最後一日—明日告別式後，妳便不復存在於人世間了（物理上）。妳的女兒們每人各司其職，確定好明日的所有安排，妳的孫兒們，摺蓮花還有折元寶，然後把這些所謂的「天上貨幣」一一清點，就像是銀行一樣。不知道祢有沒有成為陰間的大富翁？</p>

<p>二七儀式誦經後，時間約是晚間十點左右。表弟和我被指派將妳的冰櫃關閉，「退冰」，表弟笑著這麼說。明明是很一般的名詞，在我聽來卻是十分地獄。</p>

<p>這是倒數第二次看妳，我想我也忘不了。</p>

<p>大姐說每個人都可以寫一封信給妳，於是買了粉色的紙讓我們寫字，再折成愛心形狀的，明日放進棺木中給妳。表妹們寫得好快，而我卻想不出怎麼寫。</p>

<p>（突然想起這是國小跟國中生才會玩的把戲吧）</p>

<p>該說不知從何開始寫起嗎？的確。我想如果能把所有的情感都寫下，那麼我要先學會如何把眼淚塞進文字裡，畢竟這幾天以來我能想到妳的時候都很想要掉眼淚。</p>

<p>時間不早，禁不起催促，簡短的寫下「我愛妳」三個字。有些害臊，我嘗試著自己把紙折起來，卻發現我不會折成愛心形狀的。</p>

<p>桌上有一個盒子裡頭放的是一疊相片，據說是用來製作追思影片的。我們這群小孩翻著、笑著，看著我們嬰兒時期、童年時的照片，還有妳剛做阿嬤時的照片，一路到幾年前的聚餐照片。</p>

<hr />

<h3 id="6">6</h3>

<p>第十四日，今天是妳離開的日子。沒想到凌晨三點才在沙發上睡著，五點卻要起床了。</p>

<p>換上一身素衣，等著禮儀公司將祢的靈位送上車，我們啟程前往告別式會場。</p>

<p>騎著機車，清晨的風很冷，一路上灰濛濛的，可以看得出空氣品質很糟。</p>

<p>在告別式會場除了唸經、聽著法師用閩客交雜的口音喃喃自語著進行所謂法會儀式、還有那些禮儀公司說要燒了、妳才會有錢能用的那些金紙以外，沒什麼事。</p>

<p>不知道妳有沒有看到，禮儀公司用盡手段賺錢的嘴臉。因為這樣，大家似乎沒什麼情緒波動，將內心的情緒忍住，僅僅是把該做的事流程跑過而已。</p>

<p>家祭與公祭上，除了跪拜還是跪拜。主持人用盡各種方法便是想讓家屬落淚，似乎在他們的圈子裡，家屬不痛哭流涕就代表他們不夠敬業似的。</p>

<p>雖然我還是哭得一塌糊塗，特別是播放追思影片的時候。</p>

<p>告別式結束，等到眾人散盡，禮儀公司喊道請家屬瞻仰遺容。我意識到這是最後一次看妳了，內心不禁一陣酸楚，我們昨天寫的那些文字，如今都摺好放在妳的身邊，不知道妳有沒有看到。</p>

<p>從告別式會場到火化場，是妳人生中的真正最後一哩路。我們這些孫子們走在妳所在的車子之後，步入火化場。</p>

<p>「欸，你有沒有聞到烤肉的味道？」表妹趁著沒人注意偷偷地說。</p>

<p>「是在哭喔，閉嘴啦。」表弟低聲道。</p>

<p>法師指示我們在火化爐前跪下，雖然地板上全是白色的粉末，我不敢去想那究竟是什麼東西，便隨著指示磕頭。</p>

<p>「媽（阿嬤），修但火來了愛緊走喔！」眾人喊道。</p>

<p>我想起魏如萱的歌「彼個所在」，這是最後了。</p>

<p>所以啊，有一天，再見。</p>

<center>
<img src="/assets/post_img/IMG_6518.JPG" width="500px" />
</center>
<hr />

<h3 id="後記">後記</h3>

<p>家裡以前還會每天買報紙時，常常會去看副刊中刊登的文章，特別是刊登文學獎得獎作品的時候。</p>

<p>這是從國小高年級開始的習慣。爸在那時為了「糾正」我只看體育版的新聞，特別規定我看報紙時至少要看文藝版和體育版。小時候作文分數總是拿得不錯，大考甚至是靠了作文拉高了不少分，這個裝假文青的習慣可說是功不可沒。</p>

<p>最近總是會想起⟪父後七日⟫這篇文章，所以讀了它好幾次。裡頭的文字可說是平實，沒有華麗的辭藻，卻令人印象深刻，彷彿我們就像旁觀者直面作者所經歷的那些。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="雜記" /><summary type="html"><![CDATA[謹以此文懷念我的外婆。]]></summary></entry></feed>